(window.webpackJsonp=window.webpackJsonp||[]).push([[0],{111:function(e,a,i){e.exports=i(188)},117:function(e,a,i){},188:function(e,a,i){"use strict";i.r(a);var t=i(0),r=i.n(t),n=i(12),l=i.n(n),u=(i(116),i(117),i(7)),c=i(8),s=i(10),o=i(9),m=i(11),p=i(15),d=i(36),E=i(192),b=i(194),v=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"Home"},r.a.createElement(E.a,{className:"header"},r.a.createElement(b.a,{className:"left",xs:24,sm:24,md:12,lg:12,xl:12},r.a.createElement("h1",null,"Noope, asta nu-i pagina oficiala iBac"),r.a.createElement("h4",null,"Aceasta pagina este doar pentru cei care ajuta la crearea proiectului ",r.a.createElement("strong",null,"iBac")),r.a.createElement("h4",null,"Proiectul o sa fie disponibil pe ",r.a.createElement("strong",null,"Web")," |"," ",r.a.createElement("strong",null,"Android "),"| ",r.a.createElement("strong",null,"iOS"),r.a.createElement("br",null),"Continut verificat pentru materile: ",r.a.createElement("strong",null,"Romana")," |"," ",r.a.createElement("strong",null,"Istorie")," | ",r.a.createElement("strong",null,"Matematica"))),r.a.createElement(b.a,{className:"right",xs:24,sm:24,md:12,lg:12,xl:12},r.a.createElement("img",{className:"responsiveImage",src:"https://cdn.dribbble.com/users/472667/screenshots/4037893/ui-ux-design-banner.png",alt:""}))),r.a.createElement(E.a,null,r.a.createElement(b.a,{className:"botton",xs:24,sm:24,md:24,lg:24,xl:24},r.a.createElement("h1",null,"100.000+"))))}}]),a}(t.Component),f=i(97),g=i.n(f);function z(){return r.a.createElement("div",null,r.a.createElement("img",{src:g.a,alt:"Logo Oficial iBac"}))}var h=i(189),j=i(191),C=(h.a.SubMenu,j.a.Header),N=(j.a.Content,j.a.Sider,function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement(C,{className:"header"},r.a.createElement("div",{className:"logo"},r.a.createElement(p.b,{to:"/"},r.a.createElement(z,null))),r.a.createElement(h.a,{mode:"horizontal",defaultSelectedKeys:["1"],style:{lineHeight:"64px",float:"right"}},r.a.createElement(h.a.Item,{key:"1"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana"},"Romana")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"2"},r.a.createElement(p.b,{to:"/istorie"},"Istorie")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"3"},r.a.createElement(p.b,{to:"/matematica"},"Matematica"))))}}]),a}(t.Component)),y=i(193),x=i(47),D=h.a.SubMenu,A=j.a.Sider,L=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{style:{minHeight:"90vh",background:"#fff"}},r.a.createElement(y.a,{offsetTop:10},r.a.createElement(A,{width:300,style:{background:"#fff"},breakpoint:"lg",collapsedWidth:"0"},r.a.createElement(h.a,{mode:"inline",style:{height:"100%",borderRight:0}},r.a.createElement(D,{key:"sub1",title:r.a.createElement("span",null,r.a.createElement(x.a,{type:"italic"}),"Genul Liric")},r.a.createElement(h.a.Item,{key:"1"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/plumb"},"Plumb de George Bacovia")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"2"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/eu-nu-strivesc-corola-de-minuni-a-lumii"},"Eu nu strivesc corola de minuni a lumii")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"3"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/flori-de-mucigai"},"Flori de mucigai")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"4"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/riga-crypto-si-lapona-enigel"},"Riga Crypto si Lapona enigel")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"5"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/aci-sosi-pe-vremuri"},"Aci sosi pe vremuri")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"6"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-liric/leoaica-tanara-iubirea"},"Leoaica tanra iubirea"))),r.a.createElement(D,{key:"sub2",title:r.a.createElement("span",null,r.a.createElement(x.a,{type:"copy"}),"Genul Epic")},r.a.createElement(h.a.Item,{key:"7"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-epic/harap-alb"},"Harap Alb")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"8"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-epic/alexandru-lapusneanu"},"Alexandru Lapusneanu")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"9"},r.a.createElement(p.b,{to:"/romana/genul-epic/moara-cu-noroc"},"Moara cu noroc")),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"10"},"option8")),r.a.createElement(D,{key:"sub3",title:r.a.createElement("span",null,r.a.createElement(x.a,{type:"diff"}),"Genul Dramatic")},r.a.createElement(h.a.Item,{key:"9"},"option9"),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"10"},"option10"),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"11"},"option11"),r.a.createElement(h.a.Item,{key:"12"},"option12"))))))}}]),a}(t.Component),O=i(190),S=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"extra"},r.a.createElement("button",null,r.a.createElement(x.a,{type:"sound"}),r.a.createElement("span",null,"Audio")),r.a.createElement("button",null,r.a.createElement(x.a,{type:"video-camera"}),r.a.createElement("span",null,"Video")))}}]),a}(t.Component),I=(i(182),j.a.Content),P=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"romana_intro"},r.a.createElement(I,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement(E.a,{className:"header"},r.a.createElement(b.a,{className:"left",xs:24,sm:24,md:12,lg:12,xl:12},r.a.createElement("h1",null,"Educ\u0103-te!"),r.a.createElement("h4",null,"Nu doar cartile de joc iti aduc noroc!"),r.a.createElement(O.a,{checked:!1,disabled:!0},"Ultima noapte de dragoste, intaia noapte de razboi")),r.a.createElement(b.a,{className:"right",xs:24,sm:24,md:12,lg:12,xl:12},r.a.createElement("img",{className:"responsiveImage",src:"https://cdn.dribbble.com/users/1568450/screenshots/5430738/work_2_dribbble-01_2x.png",alt:""}))))))}}]),a}(t.Component),T=j.a.Content,M=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(T,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Plumb"),r.a.createElement("h4",null,"George Bacovia")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},"Dormeau ad\xe2nc sicriele de plumb, \u0218i flori de plumb \u0219i funerar ve\u0219tm\xe2nt -",r.a.createElement("br",null),"Stam singur \xeen cavou\u2026 \u0219i era v\xe2nt\u2026",r.a.createElement("br",null),"\u0218i sc\xe2r\u021b\xe2iau coroanele de plumb.",r.a.createElement("br",null),"Dormea \xeentors amorul meu de plumb",r.a.createElement("br",null),"Pe flori de plumb, \u0219i-am \xeenceput s\u0103-l strig -",r.a.createElement("br",null),"Stam singur l\xe2ng\u0103 mort\u2026 \u0219i era frig\u2026",r.a.createElement("br",null),"\u0218i-i at\xe2rnau aripile de plumb.",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia curentului literar:"),r.a.createElement("p",null,'Simbolismul a ap\u0103rut ca o reac\u021bie \xeempotriva romantismului decadent \u0219i a parnasianismului. Numele curentului este propus de poezia articol "Le\' Symbolisme" a lui Jean Moreas, din 1886.'),r.a.createElement("p",null,'Poezia simbolist\u0103 sugereaz\u0103 ideile, nu le exprim\u0103, ajut\xe2ndu-se de valori lexicale eufonice, de culori, g\xe2nduri \u0219i sentimente. Precursorul simbolismului este considerat Charles Boudelarie, autorul operei "Florile r\u0103ului" \xeen care valorific\u0103 estetic\u0103 ur\xe2tului.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,'"Plumb" este o poezie simbolist\u0103 datorit\u0103 prezen\u021bei simbolurilor, a coresponden\u021belor, a sugestiei, a muzicalit\u0103\u021bii, a laitmotivelor \u0219i a refrenelor.'),r.a.createElement("p",null,"Teme specifice curentului ,precum natura, iubirea \u0219i moartea se reg\u0103sesc \xeen poezie. Obiectivul poeziei \xeel constituie st\u0103rile suflete\u0219ti nedefinite, care neput\xe2nd fi formulate clar sunt transmise pe calea sugestiei.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Apari\u021bia:"),r.a.createElement("p",null,'Poemul a fost publicat \xeen volumul cu acela\u0219i nume \xeen anul 1916 \xeen revista "Literatorul"')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Semnifica\u021bia titlului:"),r.a.createElement("p",null,'Titlul poeziei, " Plumb", este metaforic \u0219i simbolic suger\xe2nd tema poeziei , \u0219i anume moartea. Gramatical, titlul este alc\u0103tuit dintr-un substantiv simplu, nearticulat, care sugereaz\u0103 ideea de generalitate.'),r.a.createElement("p",null,'\xcen sens denotativ "plumb" semnific\u0103 metal greu, \xeen sens conotativ, denot\u0103 o ap\u0103sare sufleteasc\u0103, monotonie, plictis \u0219i spleen. Plumbul este de culoarea gri, gr\xeeu\' fiind culoarea humei, suger\xe2nd toposul unde ajung oamenii \u0219i obiectele, o stare de disperare, obsesia mor\u021bii.'),r.a.createElement("p",null,"Ca \u0219i muzicalitate, titlul este compus din patru consoane \u0219i o vocal\u0103, aceast\u0103 construc\u021bie sugereaz\u0103 o \xeenchidere definit\u0103 a spa\u021biului existen\u021bial, f\u0103r\u0103 nici o posibilitate de ie\u0219ire.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tem\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Temele poeziei sunt moartea, natura, iubirea \u0219i condi\u021bia omului de geniu. Eul liric se simte singur, izolat \xeentr-o lume, care nu \xeel \xeen\u021belege \u0219i \xeei \xeengr\u0103de\u0219te aspira\u021biile.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Compozi\u021bia exterioar\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Poezia este alc\u0103tuit\u0103 din dou\u0103 catrene, care corespund \xeen structur\u0103 de ad\xe2ncime celor dou\u0103 planuri, cel exterior din prima strof\u0103, sugerat de cuvintele: sicriu, cavouri \u0219i coroane."),r.a.createElement("p",null,"Iar cel interior din cea de a dou\u0103 strof\u0103 este sugerat de sentimentul de iubire, de amor.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Structura de ad\xe2ncime:"),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"\xcen prima strof\u0103"),' spa\u021biul simbolic este \xeenchis \u0219i sufocant, el corespunde cu realitatea mediului \xeen care tr\u0103ie\u0219te, via\u021ba \xeen general, odaia. Cuvintele "sicriele" \u0219i "cavou", "funerar" sugereaz\u0103 moartea. Metafora "flori de plumb" este o sugestie a transform\u0103rii vegetalului, implicit a vie\u021bii \xeen cenu\u0219iu, \xeen mineral. Versul "St\u0103m singur \xeen cavou... \u0219i era v\xe2nt..." sugereaz\u0103 solitudinea eului liric, pustietatea lui sufleteasc\u0103.'),r.a.createElement("p",null,'Cuv\xe2ntul "plumb" apare \xeen strof\u0103 de trei ori \u0219i se afl\u0103 \xeen coresponden\u021b\u0103 cu st\u0103rile suflete\u0219ti ale poetului."V\xe2ntul" este singurul element material dinamic, iar "\u0219" reprezint\u0103 sunetul repetat obsesiv, asimilat ca \u0219i litera care \u0219uier\u0103. \xcen strof\u0103 reg\u0103sim motive precum cel al somnului, al izol\u0103rii \u0219i al decorului funebru.'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"\xcen cea de a dou\u0103 strof\u0103"),' spa\u021biul este \xeenchis, interior, este un spa\u021biu poetic interiorizat. Sentimentul de iubire este sugerat de "amor \xeentors" care semnific\u0103 moartea sentimentului, inaccesibilitatea lui. Iubirea nu este \xeen\u0103l\u021b\u0103toare, ci rece, nu exist\u0103 perspective de \xeemplinire.'),r.a.createElement("p",null,'Poezia reprezint\u0103 o confesiune liric\u0103 \xeen care se folose\u0219te persoan\u0103 \xeent\xe2i singular. Mesajul transmis este concis \u0219i cenzurat de orice fel de sentimentalisme. \xcen poezie alterneaz\u0103 simbolul "plumb" cu alte cuvinte, c\u0103rora le schimb\u0103 sensul, astfel "amor de plumb" sugereaz\u0103 un sentiment ap\u0103s\u0103tor, oboseal\u0103 psihic\u0103.'),r.a.createElement("p",null,'Imperfectul verbelor "st\u0103m, "dormea", "era", sugereaz\u0103 lipsa oric\u0103ror st\u0103ri optimiste, ac\u021biunea lor neav\xe2nd finalitate. Gramatica cuvintelor este sugerat\u0103 de elemente funerare, precum culorile gri \u0219i negru, prezente \xeen poezie. George Bacovia \xeensu\u0219i a m\u0103rturisit c\u0103 "\xeen poezie m-a obsedat \xeentotdeauna un subiect de culoare, pictura cuvintelor sau audi\u021bia colorat\u0103. Fiec\u0103rui sentiment \xeei corespunde o culoare."'),r.a.createElement("p",null,'Toate cuvintele din poezie au o sonoritate surd\u0103. \xcen versul "\u0219i-am \xeenceput s\u0103-l strig", strig\u0103tul este accentuat prin acest vers, care sugereaz\u0103 senza\u021bii intense, viziunile eului liric asupra vie\u021bii. Eul liric dore\u0219te s\u0103 evadeze din aceast\u0103 izolare, dar nu poate \u0219i r\u0103m\xe2ne doar un strig\u0103t neajutorat, de disperare, a expresiei a suferin\u021bei.'),r.a.createElement("p",null,"Totul la George Bacovia trimite spre imposibilitatea comunic\u0103rii. Plumbul apare simetric \xeen ambele strofe, de \u0219ase ori, apare ca \u0219i rim\u0103 \u0219i sugereaz\u0103 neputin\u021b\u0103 eului liric de a evada din aceast\u0103 lume sufocant\u0103."),r.a.createElement("p",null,'Atmosfera acestei poezii este tulbur\u0103toare, mai \xeent\xe2i prin simpla evocare a unei realit\u0103\u021bi, moarte, la nivelul semantic al cuvintelor folosite: sicrie, cavou, coroanele care sc\xe2r\u021b\xe2iau \u0219i prin repeti\u021bia cuv\xe2ntului "plumb", cuv\xe2nt cheie al \xeentregii poezii, cuv\xe2nt magic folosit obsesiv. emo\u021bia poeziei se declan\u0219eaz\u0103 \xeenc\u0103 din primul vers al celei de a doua strof\u0103 : "Dormea \xeentors amorul meu de plumb".'),r.a.createElement("p",null,'Cuv\xe2ntul "\xeentors" realiz\xe2nd misterul poeziei. Poetul sugereaz\u0103 o c\u0103dere, un zbor \xeen jos, care are specialitatea mor\u021bii. Aripile fiind de plumb, c\u0103derea este surd\u0103 \u0219i grea iar eul liric nu mai are posibilitatea \xeen\u0103l\u021b\u0103rii. Muzicalitatea este realizat\u0103 de tonalitatea minor\u0103 a imperfectelor : st\u0103m, dormeam, era \u0219i de cuvinte cu valoare de onomatopee \u0219i stridente sc\xe2r\u021b\xe2iau \u0219i frig.'))))))}}]),a}(t.Component),k=j.a.Content,w=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(k,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Eu nu strivesc corola de minuni a lumii"),r.a.createElement("h4",null,"Lucian Blaga")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},"Eu nu strivesc corola de minuni a lumii ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi nu ucid ",r.a.createElement("br",null),"cu mintea ",r.a.createElement("br",null),"tainele, ce le-nt\xe2lnesc ",r.a.createElement("br",null),"\xeen calea mea ",r.a.createElement("br",null),"\xeen flori, \xeen ochi, pe buze ori morminte ",r.a.createElement("br",null),"Lumina altora ",r.a.createElement("br",null),"sugrum\u0103 vraja nep\u0103trunsului ascuns ",r.a.createElement("br",null),"\xeen ad\xe2ncimi de \xeentuneric, ",r.a.createElement("br",null),"dar eu, ",r.a.createElement("br",null),"eu cu lumina mea sporesc a lumii tain\u0103 - ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi-ntocmai cum cu razele ei albe luna ",r.a.createElement("br",null),"nu mic\u015foreaz\u0103, ci tremur\u0103toare ",r.a.createElement("br",null),"m\u0103re\u015fte \u015fi mai tare taina nop\u0163ii, ",r.a.createElement("br",null),"a\u015fa \xeembog\u0103\u0163esc \u015fi eu \xeentunecat\u0103 zare ",r.a.createElement("br",null),"cu largi fiori de sf\xe2nt mister ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi tot ce-i ne-n\u0163eles ",r.a.createElement("br",null),"se schimb\u0103-n ne-n\u0163elesuri \u015fi mai mari ",r.a.createElement("br",null),"sub ochii mei -",r.a.createElement("br",null),"c\u0103ci eu iubesc ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi flori \u015fi ochi \u015fi buze \u015fi morminte"),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Poezia:"),r.a.createElement("p",null,"Poezia \u201cEu nu strivesc corola de minuni a lumii\u201d de Lucian Blaga este o art\u0103 poetic\u0103 modern\u0103, al\u0103turi de Testament de Tudor Arghezi \u015fi Joc secund de Ion Barbu. Poezia deschide volumul de debut, Poemele luminii \u015fi are rol de manifest literar."),r.a.createElement("p",null,"Dac\u0103 Arghezi punea \xeen centrul artei sale poetice problema limbajului \u015fi a \u201ecuvintelor potrivite\u201d, Blaga accentueaz\u0103 raportul dintre poet \u015fi lume \u015fi dintre poet \u015fi crea\u0163ie. \xcen aceast\u0103 poezie autorul face distinc\u0163ia"),r.a.createElement("p",null,"\xeentre cele dou\u0103 tipuri de cunoa\u015ftere teoretizate \xeen lucrarea Cunoa\u015fterea luciferic\u0103 (1933)."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Cunoa\u015fterea paradisiac\u0103")," este cunoa\u015fterea de tip ra\u0163ional, care reduce misterul lumii prin intermediul logicii \u015fi al intelectului."),r.a.createElement("p",null,"\xcen schimb, ",r.a.createElement("strong",null,"cunoa\u015fterea luciferic\u0103")," este bazat\u0103 pe intui\u0163ie, pe imagina\u0163ie, pe tr\u0103iri interioare, put\xe2nd fi echivalat\u0103 cu o cunoa\u015ftere de tip poetic. \xcen crea\u0163ia autorului se observ\u0103 \xeen mod clar op\u0163iunea pentru al doilea tip de cunoa\u015ftere."),r.a.createElement("p",null,"\xcen poezia \u201cEu nu strivesc corola de minuni a lumii\u201d rolul poetului nu este de a descifra tainele lumii ci de a le poten\u0163a prin tr\u0103irea interioar\u0103 \u015fi prin contemplarea formelor concrete prin care ele se \xeenf\u0103\u0163i\u015feaz\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Rolul poeziei este acela c\u0103, prin mit \u015fi simbol, elemente specifice imagina\u0163iei, creatorul s\u0103 p\u0103trund\u0103 \xeen tainele Universului, sporindu-le. Crea\u0163ia este un mijlocitor \xeentre eu \u015fi lume care nu reduce \xeens\u0103 misterul cuv\xe2ntului originar. Acest cuv\xe2nt poetic nu este folosit \xeens\u0103 pentru a numi ci pentru a sugera.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tema poeziei:"),r.a.createElement("p",null,"Tema poeziei o reprezint\u0103 atitudinea poetic\u0103 \xeen fa\u0163a marilor taine ale Universului conform c\u0103reia cunoa\u015fterea lumii este posibil\u0103 numai prin iubire, prin comunicare afectiv\u0103 total\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Poezia este scris\u0103 sub forma unei confesiuni lirice, \xeen care Lucian Blaga adopt\u0103 formula lirismului subiectiv, subliniat de atitudinea poetic\u0103 transmis\u0103 \xeen mod direct \u015fi prin m\u0103rcile lingvistice ale subiectivit\u0103\u0163ii: pronumele personale la persoana I singular: eu (care se repet\u0103 de cinci ori pe parcursul poeziei), adjectivul posesiv de persoana I: mea, verbele la persoana I: nu strivesc, nu ucid, \xeent\xe2nlesc, sporesc, \xeembog\u0103\u0163esc, iubesc.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,"Titlul include o metafor\u0103 revelatorie, \u201ecorola de minuni a lumii\u201d, care semnific\u0103 ideea cunoa\u015fterii luciferice. \u201eCorola de minuni a lumii\u201d, imagine a perfec\u0163iunii, a absolutului, prin ideea de cerc, de \xeentreg, semnific\u0103 misterele universale, iar rolul poetului este de a ad\xe2nci taina.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Incipitul:"),r.a.createElement("p",null,"Incipitul reia titlul poeziei, afl\xe2ndu-se \xeentr-o rela\u0163ie de sens cu versurile care \xeencheie arta poetic\u0103:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eEu nu strivesc corola de minuni a lumii[...] c\u0103ci eu iubesc / \u015fi flori \u015fi ochi \u015fi buze \u015fi morminte.\u201d"," ")),r.a.createElement("p",null,"Faptul c\u0103 aceast\u0103 art\u0103 poetic\u0103 \xeencepe cu pronumele personal \u201eeu\u201d atrage aten\u0163ia asupra ipostazei eului liric, care este un eu stihial, exacerbat."),r.a.createElement("p",null,"\xcenc\u0103 din primul vers al poeziei se subliniaz\u0103 pozi\u0163ia pe care o adopt\u0103 poetul \xeen leg\u0103tur\u0103 cu misterele lumii, el refuz\xe2nd s\u0103 le cunoasc\u0103 \xeen mod ra\u0163ional, fapt exprimat prin verbul la forma negativ\u0103 \u201enu strivesc\u201d."),r.a.createElement("p",null,"Ideea se men\u0163ine pe parcursul operei prin intermediul altor verbe semnificative: \u201enu ucid\u201d, \u201esporesc\u201d, \u201e\xeembog\u0103\u0163esc\u201d, \u201eiubesc\u201d.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Compozi\u021bie:"),r.a.createElement("p",null,"Poezia este alc\u0103tuit\u0103 din trei secven\u0163e poetice, prima \u015fi ultima afl\xe2ndu-se \xeentr-o rela\u0163ie de simetrie deoarece am\xe2ndou\u0103 descriu pozi\u0163ia poetului \xeen leg\u0103tur\u0103 cu crea\u0163ia \u015fi misterul."),r.a.createElement("p",null,"Se remarc\u0103 \xeens\u0103 \u015fi rela\u0163ia de opozi\u0163ie dintre aceste dou\u0103 secven\u0163e \u015fi a doua, care \xeei include pe creatorii care se folosesc de cunoa\u015fterea paradisiac\u0103 (\u201elumina altora\u201d)."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Prima secven\u0163\u0103 "),"ofer\u0103 o defini\u0163ie a crea\u0163iei, poezia \xeensemn\xe2nd pentru Blaga intuirea \xeen particular (\u201eeu nu strivesc\u201d) a universalului, a misterului. De asemenea, este prezentat\u0103 atitudinea poetic\u0103 fa\u0163\u0103 de acest mister, exprimat\u0103 prin verbele la forma negativ\u0103: \u201enu strivesc, nu ucid\u201d."),r.a.createElement("p",null,"Eul liric refuz\u0103 cunoa\u015fterea paradisiac\u0103, ra\u0163ional\u0103 (\u201ecu mintea\u201d) a misterului, care ar duce de fapt la dispari\u0163ia acestuia. Drumul crea\u0163iei pe care \u015fi-l alege este exprimat prin substantivul dublat de un adjectiv pronominal posesiv (care exprim\u0103 tocmai ideea de op\u0163iune): \u201ecalea mea\u201d."),r.a.createElement("p",null,"Minunile corolei sunt descrise prin patru metafore-simbol, care se refer\u0103 la temele crea\u0163iei blagiene: \u201e\xeen flori, \xeen ochi, pe buze ori morminte\u201d. Florile simbolizeaz\u0103 via\u0163a, efemeritatea, dar \u015fi frumosul, ochii cunoa\u015fterea, contemplarea poetic\u0103 a lumii, buzele iubirea, dar \u015fi rostirea poetic\u0103, iar mormintele moartea, eternitatea, dou\u0103 teme care au fost asociate de to\u0163i poe\u0163ii cu misterul datorit\u0103 imposibilit\u0103\u0163ii de a le cunoa\u015fte integral."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"A doua secven\u0163\u0103")," este construit\u0103 pe rela\u0163ia de opozi\u0163ie dintre op\u0163iunea poetului \u015fi op\u0163iunile altor scriitori \xeen ceea ce prive\u015fte revelarea misterului. Aceast\u0103 opozi\u0163ie semnific\u0103 de fapt antitez\u0103 dintre cele dou\u0103 tipuri de cunoa\u015ftere, paradisiac\u0103 \u015fi luciferic\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Diferen\u0163a dintre cele dou\u0103 atitudini poetice este redat\u0103 la nivelul textului de c\u0103tre pronumele personal \u201eeu\u201d, adjectivul pronominal posesiv \u201emea\u201d (\u201elumina mea\u201d) \u015fi adjectivul nehot\u0103r\xe2t \u201ealtora\u201d (\u201elumina altora\u201d). Metafora luminii, care este metafora central\u0103 a volumului Poemele luminii, simbolizeaz\u0103 cunoa\u015fterea."),r.a.createElement("p",null,"Cele dou\u0103 tipuri de cunoa\u015ftere sunt redate prin asocierea acestor elemente de opozi\u0163ie cu verbe sugestive care le pun \u015fi mai bine \xeen eviden\u0163\u0103: \u201eLumina altora / sugrum\u0103 vraja nep\u0103trunsului ascuns\u201d, \xeen timp ce eul liric blagian spore\u015fte \u201ea lumii tain\u0103 / [...] nu mic\u015foreaz\u0103, ci tremur\u0103toare / m\u0103re\u015fte \u015fi mai tare taina nop\u0163ii.\u201d"),r.a.createElement("p",null,"Elementele care \u0163in de mister, de imaginarul poetic sunt sugerate de alte cuvinte-simbol, care fac parte din c\xe2mpul semantic al misterului: \u201enep\u0103trunsul ascuns\u201d (epitet metaforic, inversiune), \u201ead\xe2ncimi de \xeentuneric\u201d (metafor\u0103), \u201ea lumii tain\u0103\u201d, \u201etaina nop\u0163ii\u201d (metafor\u0103), \u201e\xeentunecat\u0103 zare\u201d (epitet, inversiune), \u201elargi fiori de sf\xe2nt mister\u201d (epitete metaforice), \u201ene-n\u0163eles\u201d, \u201ene-n\u0163elesuri \u015fi mai mari\u201d. Crezul poetic este reluat \xeen ultima secven\u0163\u0103, aflat\u0103 \xeen rela\u0163ie de simetrie cu prima."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Finalul")," are un rol conclusiv (folosirea conjunc\u0163iei \u201ec\u0103ci\u201d nu este \xeent\xe2mpl\u0103toare), \xeen care poetul reia imaginea corolei alc\u0103tuit\u0103 din elementele misterului poetic:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201ec\u0103ci eu iubesc / \u015fi flori \u015fi ochi \u015fi buze \u015fi morminte.\u201d")),r.a.createElement("p",null,"Cunoa\u015fterea poetic\u0103 este at\xe2t un act de contempla\u0163ie (a\u015fa cum reiese din ultimele dou\u0103 versuri ale celei de a doua secven\u0163e: \u201ese schimb\u0103-n ne-n\u0163elesuri \u015fi mai mari / sub ochii mei\u201d), c\xe2t \u015fi un act de iubire: \u201ec\u0103ci eu iubesc\u201d."))))))}}]),a}(t.Component),R=j.a.Content,F=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(R,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Povestea lui Harap Alb"),r.a.createElement("h4",null,"Ion Creang\u0103")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia basmului:"),r.a.createElement("p",null,"Specie a genului epic, \xeen proz\u0103, \xeen care sunt narate \xeent\xe2mpl\u0103ri fabuloase ale unor personaje imaginare \xeenzestrate cu puteri supranaturale.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,"Opera lui Creang\u0103 este o specie basm, deoarece predomin\u0103 fabulosul, supranaturalul, iar personajele au puteri miraculoase, de exemplu cei cinci gigan\u021bi, fata \xeemp\u0103ratului Ro\u0219, ele \xeentruchip\xe2nd binele \u0219i r\u0103ul."),r.a.createElement("p",null,'Locul \u0219i timpul sunt vag sugerate "amu\' cic\u0103 era odat\u0103.." iar tema este lupt\u0103 dintre bine \u0219i r\u0103u. Apar cifrele magice de exemplu 7, 9, 49 \u0219i formulele de \xeenceput "Amu cic\u0103", mediane " C\u0103 cuv\xe2ntul din poveste.." \u0219i cele finale " Pe la noi cine are bani bea \u0219i m\u0103n\xe2nc\u0103, iar cine nu se uit\u0103.."')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Apari\u021bie:"),r.a.createElement("p",null,'La 01 august 1877 \xeen revista "Convorbiri literare"')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,'Cuv\xe2ntul "povestire" are sensul de n\u0103scocire, opera urm\xe2nd s\u0103 prezinte p\u0103\u021baniile protagonistului a c\u0103rui onomastic\u0103 apare pentru prima dat\u0103 \xeen scena \xeen care Sp\xe2nul \xeel p\u0103c\u0103le\u0219te pe fiul craiului s\u0103 intre \xeen f\xe2nt\xe2n\u0103 dup\u0103 care \xeei i-a locul f\u0103c\xe2ndu-l slujitorul lui \u0219i d\xe2ndu-i numele de "Harap-Alb".'),r.a.createElement("p",null,'Numele lui \xeensem\xe2nd "rob alb", deoarece "Harap" \xeenseamn\u0103 "negru rob", el devine "robul-\u021bigan", de\u0219i era alb, nedumerindu-i astfel pe to\u021bi.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tema:"),r.a.createElement("p",null," O reprezint\u0103 lupta dintre bine \u0219i r\u0103u.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Viziunea autorului:"),r.a.createElement("p",null,"Viziunea autorului expus\u0103 \xeen acest basm este aceea c\u0103 nu trebuie s\u0103 ai puteri supranaturale pentru a reu\u0219i, ci trebuie s\u0103 ai calit\u0103\u021bi, precum bun\u0103tatea, curajul, milostivenie, demnitate sau putere de a fi loial pentru a-i determinape cei din jurul t\u0103u s\u0103 te ajute s\u0103 izb\xe2nde\u0219ti.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Perspectiva narativ\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Evenimentele sunt relatate dintr-o prism\u0103 exterioar\u0103, naratorul fiind heterodiegetic."),r.a.createElement("p",null,'Caracteristic acestui tip de narator este povestit\u0103 la persoan\u0103 a III-a \u0219i tipul clasic de a dirija totul "din spate" cunosc\xe2nd \u0219i anticip\xe2nd evolu\u021bia personajelor. Avem narator omniscient , omniprezent \u0219i omnipotent.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tehnici narative:"),r.a.createElement("p",null,"Personajele lui Creang\u0103 vorbesc folosind permanent proverbe \u0219i zic\u0103tori. Una din principalele caracteristici ale lui Creang\u0103 este oralitatea, reflectat\u0103 prin dialogul permanent al povestitorului cu cititorul, \xeentrebuin\u021barea interjec\u021bilor, a propozi\u021biilor interogative \u0219i exclamative, a antalogiei.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Povestirea:"),r.a.createElement("p",null,"Un crai are trei fii. Fratele s\u0103u, Verde-\xcemp\u0103rat, care st\u0103p\xe2nea o \u0163ar\u0103 \xeendep\u0103rtat\u0103, neav\xe2nd mo\u015ftenitori b\u0103ie\u0163i, \xeei scrie s\u0103-i trimit\u0103 pe unul dintre feciori pentru a-l l\u0103sa pe tron la moartea sa.Fiul cel mare al craiului pleac\u0103 la drum."),r.a.createElement("p",null,"Ca s\u0103-i \xeencerce puterile, tat\u0103l s\u0103u \xeei iese \xeen cale \xeembr\u0103cat \xeen piele de urs. Fl\u0103c\u0103ul se sperie \u015fi se \xeentoarce \xeenapoi, st\xe2rnind batjocura p\u0103rintelui s\u0103u. Tot a\u015fa p\u0103\u0163e\u015fte \u015fi mijlociul. Mezinul este sf\u0103tuit de o b\u0103tr\xe2n\u0103 cer\u015fetoare cum s\u0103 procedeze pentru a nu mai p\u0103\u0163i ru\u015finea fra\u0163ilor s\u0103i. \xcei cere tat\u0103lui s\u0103u calul, armele \u015fi hainele din tinere\u0163e."),r.a.createElement("p",null,"De\u015fi uimit, craiul este totu\u015fi de acord. Calul se dovede\u015fte a fi un cal fermecat, care nu se sperie de urs atunci c\xe2nd \xeei iese \xeen fa\u0163\u0103. Astfel, mezinul pleac\u0103 mai departe, primind de la tat\u0103l s\u0103u blan\u0103 de urs \u015fi sfatul s\u0103 se fereasc\u0103 de oamenii sp\xe2ni sau ro\u015fii."),r.a.createElement("p",null,"Cutreier\u0103 mult timp, p\xe2n\u0103 c\xe2nd, \xeentr-un codru \xeent\xe2lne\u015fte un om sp\xe2n, care \xeei apare de trei ori sub trei \xeenf\u0103\u0163i\u015f\u0103ri diferite, oferindu-se s\u0103-i fie slug\u0103. \xcen cele din urm\u0103, fiul cel mic al craiului, nemai\u015ftiind pe ce c\u0103r\u0103ri s\u0103 o apuce, accept\u0103 ultima propunere a sp\xe2nului. Cei doi str\u0103bat o bucat\u0103 de drum, dup\u0103 care sp\xe2nul, prin vicle\u015fug, \xeel convinge pe fiul craiului s\u0103 coboare \xeentr-o f\xe2nt\xe2n\u0103 ca s\u0103 se r\u0103coreasc\u0103. \xcel \xeenchide acolo \u015fi \xeel oblig\u0103 s\u0103 i se supun\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Cei doi schimb\u0103 \xeentre ei hainele \u015fi identitatea. Fiul craiului devine sluga sp\xe2nului \u015fi este botezat Harap-Alb. Cei doi \xee\u015fi continu\u0103 drumul spre \u0163ara lui Verde-\xcemp\u0103rat. Ajun\u015fi acolo, sp\xe2nul este primit \u015fi tratat cu tot respectul cuvenit mo\u015ftenitorului tronului, iar Harap-Alb este trimis la grajduri. Cur\xe2nd dup\u0103 aceea, sp\xe2nul, pentru a-l impresiona pe \xeemp\u0103rat, \xeel trimite pe Harap-Alb s\u0103 aduc\u0103 o salat\u0103 rar\u0103, din gr\u0103dina ursului, apoi o piatr\u0103 nestemat\u0103 din fruntea cerbului, dou\u0103 sarcini foarte periculoase."),r.a.createElement("p",null,"Cu ajutorul b\u0103tr\xe2nei cer\u015fetoare \u2013 care se dovede\u015fte a fi Sf\xe2nta Duminic\u0103 -, t\xe2n\u0103rul reu\u015fe\u015fte s\u0103 duc\u0103 la bun sf\xe2r\u015fit cele dou\u0103 \xeendatoriri. A treia oar\u0103 este trimis s-o aduc\u0103 pe fa\u021ba \xeemp\u0103ratului Ro\u015f, cunoscut\u0103 ca mare vr\u0103jitoare. Drumul c\u0103tre \xeemp\u0103r\u0103\u0163ia acestuia este lung. Harap-Alb are ocazia s\u0103 fac\u0103 fapte bune: s\u0103 ajute ni\u015fte furnici \u015fi un roi de albine, primind de la acestea c\xe2te o arip\u0103 fermecat\u0103. Se \xeentov\u0103r\u0103\u015fe\u015fte apoi cu cinci f\u0103pturi ciudate, care se ofer\u0103 s\u0103 \xeel ajute: Geril\u0103, Fl\u0103m\xe2nzil\u0103, Setil\u0103, Ochil\u0103 \u015fi P\u0103s\u0103ri-L\u0103\u0163i-Lungil\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Cu ajutorul acestora \u015fi cu darurile de la furnici \u015fi albine, Harap-Alb reu\u015fe\u015fte s\u0103 dep\u0103\u015feasc\u0103 \xeencerc\u0103rile la care \xeel supune \xeemp\u0103ratul Ro\u015f \u015fi s\u0103 o capete pe fiica acestuia pentru a o duce sp\xe2nului. Pe drum cei doi tineri prind drag unul de altul. C\xe2nd ajung la palatul \xeemp\u0103ratului Verde, fata dezv\u0103luie tuturor adev\u0103rat\u0103 identitate a lui Harap-Alb. Sp\xe2nul, m\xe2nios c\u0103 a fost tr\u0103dat, se repede \u015fi \xeei t\u0103ie acestuia capul."),r.a.createElement("p",null,"Imediat, calul lui Harap-Alb \xeel ucide pe sp\xe2n, azv\xe2rlindu-l din \xeenaltul cerului. Fata \xeemp\u0103ratului Ro\u015f \xeel readuce la via\u0163\u0103 pe Harap-Alb cu ap\u0103 moart\u0103 \u015fi ap\u0103 vie. Cei doi se c\u0103s\u0103toresc \u015fi \xeemp\u0103ratul Verde le d\u0103 binecuv\xe2ntarea \u015fi \xeemp\u0103r\u0103\u0163ia totodat\u0103.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Caracterizare Harap-Alb:"),r.a.createElement("p",null,"Este personajul principal din basm, reprezent\xe2nd binele. Spre deosebire de personajele din basmul popular, Harap-Alb, nu este un erou, deoarece nu ucide zmei, \u0219i nu are puteri magice. El este un t\xe2n\u0103r obi\u0219nuit, un fl\u0103c\u0103u harnic \u0219i amenos, \xeenzestrat cu un suflet milos \u0219i sensibilitate. Eroul o milostive\u0219te pe b\u0103tr\xe2n\u0103, \xeel ascult\u0103 pe calul n\u0103zdr\u0103van, este s\u0103ritor la nevoie, prietenos \u0219i \xeen\u021beleg\u0103tor fa\u021b\u0103 de cei 5 n\u0103zdr\u0103vani, cinstit."),r.a.createElement("p",null,"Cumsecadeeria personajului nu este o tr\u0103s\u0103tur\u0103 supranatural\u0103, dar \xeen multele \xeencerc\u0103ri prin care va trece, nu eroismul, curajul sau \xeenzestr\u0103rile supranaturale vor fi cele care \xeel vor ajut\u0103 s\u0103 izb\xe2ndeasc\u0103, ci ajutorul dat de cei care \xeel iubesc. O singur\u0103 dat\u0103 nu a ascultat \u0219i a fost aspru pedepsit. Personaj simbolic, Haral-Alb, \xeendepline\u0219te \xeen basm destinul care ia fost h\u0103r\u0103zit prin credin\u021ba \xeen bine \u0219i \xeen omenie."),r.a.createElement("p",null,"Este fiul cel mai mic al Craiului \u0219i nepoul lui Verde-\xcemp\u0103rat. Are respect pentru fra\u021bii mai mari, l\u0103s\xe2ndu-i s\u0103 plece primii, astfel beneficiind de experien\u021ba acestora. Se arat\u0103 milostiv, ajut\xe2nd b\xe2tr\xe2na cer\u0219etoare. D\u0103 dovad\u0103 de naivitate atunci c\xe2nd \xeel prime\u0219te \xeen slujba lui pe Sp\xe2n.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Caracterizare Sp\xe2n:"),r.a.createElement("p",null,"Este personajul negativ al basmului, prin atitudinea lui uman\u0103. El reprezint\u0103 r\u0103ul, ispita, care se \xeenf\u0103\u021bi\u0219eaz\u0103 sub aparen\u021ba binelui, \xeei iese \xeen cale lui Harap-Alb de trei ori sub diferite aspecte p\xe2n\u0103 ce reu\u0219e\u0219te s\u0103 \xeel p\u0103c\u0103leasc\u0103. \xcen afar\u0103 de atributului suprem, Sp\xe2nul, mai este mincinos \u0219i r\u0103zbun\u0103tor."),r.a.createElement("p",null,"El seam\u0103n\u0103 \xeen lume teroare, r\u0103utate \u0219i violen\u021b\u0103. Ca personaj real, el \xeentruchipeaz\u0103 individul perfid, care ob\u021bine avantaje \u0219i boga\u021bi prin \xeen\u0219el\u0103ciune. Prin na\u0219tere, sp\xe2nul este un om r\u0103u \u0219i de o proast\u0103 condi\u021bie social\u0103. Este conturat at\xe2t prin caracterizarea direct\u0103 c\xe2t \u0219i prin caracterizarea indirect\u0103, comportamentul s\u0103u \u0219i rela\u021biile cu ceilal\u021bi compun\xe2nd un portret uman \xeenfrico\u0219\u0103tor."),r.a.createElement("p",null,'Portrelul fizic reduc\xe2ndu-se la o singur\u0103 tr\u0103s\u0103tur\u0103m exprimat\u0103 direct, "un om sp\xe2n", sugestie asupra concep\u021biei populare potrivit c\u0103reia unei anomali fizice \xeei corespunde o deficen\u021b\u0103 major\u0103. Conform ideii, oameni \xeensemna\u021bi sunt periculo\u0219i \u0219i trebuie s\u0103 te fere\u0219ti de ei. Este un personaj simbolic.'))))))}}]),a}(t.Component),H=j.a.Content,B=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(H,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Flori de mucigai"),r.a.createElement("h4",null,"Tudor Arghezii")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},"Le-am scris cu unghia pe tencuial\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Pe un p\u0103rete de firid\u0103 goal\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Pe \xeentuneric, \xeen singur\u0103tate, ",r.a.createElement("br",null),"Cu puterile neajutate ",r.a.createElement("br",null),"Nici de taurul, nici de leul, nici de vulturul ",r.a.createElement("br",null),"Care au lucrat \xeemprejurul ",r.a.createElement("br",null),"Lui Luca, lui Marcu \u015fi lui Ioan. ",r.a.createElement("br",null),"Sunt stihuri f\u0103r\u0103 an, ",r.a.createElement("br",null),"Stihuri de groap\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"De sete de ap\u0103 \u015ei de foame de scrum, ",r.a.createElement("br",null),"Stihurile de acum. ",r.a.createElement("br",null),"C\xe2nd mi s-a tocit unghia ",r.a.createElement("br",null),"\xeengereasc\u0103 Am l\u0103sat-o s\u0103 creasc\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei nu mi-a crescut - ",r.a.createElement("br",null),"Sau nu o mai am cunoscut. ",r.a.createElement("br",null),"Era \xeentuneric. ",r.a.createElement("br",null),"Ploaia b\u0103tea departe, afar\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei m\u0103 durea m\xe2n\u0103 ca o ghiar\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Neputincioas\u0103 s\u0103 se str\xe2ng\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei m-am silit s\u0103 scriu cu unghiile de la m\xe2na st\xe2ng\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Poezia:"),r.a.createElement("p",null,'Poezia "Flori de mucigai" se afia \xeen deschiderea volumului omonim \u0219i constituie arta poetic\u0103 a lui Arghezi, concep\u021bia lui despre efortul artistului \u0219i implica\u021biile acestuia \xeen actul crea\u021biei, constituind -a\u0219adar - poezia programatic\u0103 a acestui volum, a\u0219a cum "Testament" este arta poetic\u0103 din volumul "Cuvinte potrivite".')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tema poeziei:"),r.a.createElement("p",null,"Tema poeziei exprim\u0103 efortul creator al artistului pentru un produs spiritual \u0219i consecin\u021belepe care le are acesta asupra st\u0103rilor interioare ale eului poetic, chinuit de fr\u0103m\xe2nt\u0103ri \u0219i de tulbur\u0103ri interioare."),r.a.createElement("p",null,"Versurile nu mai sunt produsul unei revela\u021bii, al harului divin, ci al unei nelini\u0219ti artistice \u0219i al setei creatoare.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,'Titlul poeziei "Flori de mucigai" este un oximoron, \xeen care florile sugereaz\u0103 frumuse\u021bea, puritatea, lumina, iar mucigaiul semnific\u0103 ur\xe2tul, r\u0103ul, descompunerea \u0219i \xeentunericul.'),r.a.createElement("p",null,"Oximoronul creeaz\u0103 o imagine contradictorie a lumii, \xeen care valorile umane sunt degradate, alterate, lumea \xeenchisorilor, \xeen care via\u021ba oamenilor este supus\u0103 reprim\u0103rilor, restric\u021biilor rigide."),r.a.createElement("p",null,'Titlul este, \xeen acela\u0219i timp, reprezentativ pentru inova\u021bia limbajului arghezian numit\u0103 estetica ur\xe2tului, o modalitate artistic\u0103 \xeent\xe2lnit\u0103 \xeen lirica european\u0103 la Baudelaire, care scrisese "Florile r\xe2ului".'),r.a.createElement("p",null,"Asocierea celor dou\u0103 categorii estetice contradictorii, frumosul - reprezentat de floare - \u0219i ur\xe2tul - sugerat de mucigai - ofer\u0103 titlului o expresivitate \u0219ocant\u0103 \u0219i fascinanta totodat\u0103 prin efectele estetice."),r.a.createElement("p",null,"Ur\xe2tul are rolul de a eviden\u021bia imperfec\u021biunile vie\u021bii, senza\u021biile de aversiune \u0219i oroare care cap\u0103t\u0103 valori noi, ele f\u0103c\xe2nd parte din existen\u021ba uman\u0103.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Structura:"),r.a.createElement("p",null,'Poezia "Flori de mucigai" este structurat\u0103 \xeen dou\u0103 secven\u021be lirice inegale, prima ilustr\xe2nd crezul artistic arghezian, iar cealalt\u0103 neputin\u021b\u0103 artistului de a crea \xeen condi\u021bii de claustrare.'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Prim\u0103 secven\u021b\u0103")," sugereaz\u0103 dorin\u021ba devoratoare a artistului de a se exprima \xeen versuri, fiind dominat de setea de comunicare cu lumea. Poetul, \xeentr-o solitudine impus\u0103 \u0219i lipsindu-i uneltele scrisului, \xeencearc\u0103 s\u0103 zg\xe2rie",r.a.createElement("span",{className:"citat"},'"cu unghia pe tencuiaia / Pe un p\u0103rete de firid\u0103 goal\u0103, / Pe \xeentuneric" /'),"versurile n\u0103scute din nevoia comunic\u0103rii."),r.a.createElement("p",null,"Condi\u021biile vitrege de via\u021b\u0103 \xeei seac\u0103 for\u021b\u0103 creatoare,",r.a.createElement("span",{className:"citat"},'"Cu puterile neajutate / Nici de taurul, nici de leul, nici de vulturul / Care au lucrat \xeemprejurul / Lui Luca, lui Marcu \u0219i lui loan."'),'Enumerarea prin nega\u021bie a elementelor fabuloase ale evangheli\u0219tilor, "taurul", "leul", "vulturul", creeaz\u0103 o imagine de mare for\u021b\u0103 sugestiv\u0103 privind starea de deprimare a poetului nefericit \xeen absen\u021ba crea\u021biei, \xeen raport direct cu scrierile religioase a c\u0103ror esen\u021b\u0103 este Absolutul.'),r.a.createElement("p",null,'Versurile sunt s\u0103pate \xeen sufletul poetului, sunt "stihuri f\u0103r\u0103 an" ce nu pot fi exprimate \xeen via\u021ba real\u0103, dar sunt profund sim\u021bite de sensibilitatea artistului:',r.a.createElement("span",{className:"citat"},'"Stihuri de groap\u0103 / De sete de ap\u0103 / \u0218i de foame de scrum".')),r.a.createElement("p",null,'Harul poetic, "unghia \xeengereasc\u0103", este tocit de efort, nu-i mai permite poetului revela\u021bia, deoarece ea "nu a mai crescut" sau, altfel spus, artistul nu se mai poate reg\u0103si \xeen sine, nu se mai percepe ca pe un creator de valori spirituale: "Sau nu o mai am cunoscut".'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Ultima secven\u021b\u0103"),' amplific\u0103 dezn\u0103dejdea lui Arghezi, care este simbolizat\u0103 de atmosfera sumbr\u0103, e "\xeentuneric", iar ploaia se aude "departe afar\u0103", ceea ce provoac\u0103 poetului o durere sim\u021bit\u0103 profund\u0103, "ca o ghiar\u0103", din cauza neputin\u021bei totale de a se exprima. Nevoia de comunicare a poetului cu lumea, setea de a-\u0219i dezv\u0103lui tr\u0103irile \xeel silesc s\u0103 scrie "cu unghiile de la m\xe2na st\xe2ng\u0103".'),r.a.createElement("p",null,"O simbolistic\u0103 str\u0103veche asociaz\u0103 m\xe2na st\xe2ng\u0103 cu for\u021bele demonice, \xeen opozi\u021bie total\u0103 cu puterea divin\u0103 a crea\u021biei. \xcenchisoarea este pentru Arghezi un fel de bolgie a Infernului lui Dante, \xeens\u0103, \xeen acest cadru al ororilor, frumosul nu este absent."),r.a.createElement("p",null,'R\xe2ul, ur\xe2tul sunt numai conjuncturi ale destinului, c\u0103rora omul le opune aspira\u021bia spre frumos, care poate fi reg\u0103sit \xeen sine, \xeen vis sau \xeen speran\u021ba \xeemplinirii. \xcen "Flori de mucigai" predomin\u0103 registrele stilistice ale esteticii ur\xe2tuiui, pe de o parte ca inova\u021bie lingvistic\u0103, pe de alt\u0103 parte ca substan\u021b\u0103 a ideilor exprimate.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Limbajul:"),r.a.createElement("p",null,'Limbajul este caracterizat prin folosirea cuvintelor care \u0219ocheaz\u0103 prin expresivitatea fascinant\u0103, cuvinte "ur\xe2te", al c\u0103ror sens cap\u0103t\u0103 noi valori. De pild\u0103, cuv\xe2ntul "mucigai" este un regionalism cu aspect arhaic, dar are aici sensul profund al degrad\u0103rii morale, al descompunerii spirituale, cu trimitere sugestiv\u0103 c\u0103tre om, deoarece el \xeenso\u021be\u0219te cuv\xe2ntul "flori", care poate semnifica via\u021ba, lumea.'),r.a.createElement("p",null,'Arghezi utilizeaz\u0103 cuvinte din limbajul popular ori arhaisme, ca "firid\u0103", "stihuri", din vocabularul religios, cum sunt numele celor trei evangheli\u0219ti - Luca, Marcu, loan -pentru a sugera atemporalitatea st\u0103rilor suflete\u0219ti de triste\u021be, dezam\u0103gire \u0219i deprimare ale poetului.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Oximoronul:"),r.a.createElement("p",null,'Oximoronul "flori de mucigai" transmite ideea complex\u0103 a imperfec\u021biunilor vie\u021bii, a condi\u021biilor vitrege la care este supus\u0103 fiin\u021b\u0103 uman\u0103, fapt care \xeei provoac\u0103 poetului aversiune, repulsie. Metaforele argheziene poten\u021beaz\u0103 starea de disperare a omului claustrat, a artistului care nu poate crea liber, fiind constr\xe2ns s\u0103-\u0219i reprime setea de comunicare.'),r.a.createElement("p",null,'Neputin\u021ba creatoare a artistului este sugestiv relevat\u0103 de metafor\u0103 "cu puterile neajutate", de\u0219i poetul avea resurse spirituale profunde. Lumea \xeenchisorii poart\u0103 \xeen ea stigmatele r\u0103ului care ac\u021bioneaz\u0103 negativ asupra naturii angelice a fiin\u021bei umane, toce\u0219te s"unghia \xeengereasc\u0103", \xeempiedic\xe2nd-o astfel s\u0103 e exprime.'),r.a.createElement("p",null,'La noutatea limbajului arghezian s-a referit \u0219i Tudor Vianu, care afirm\u0103: "Renovarea liricii rom\xe2ne\u0219ti, smulgerea ei de pe c\u0103ile unde o fixase marea influen\u021b\u0103 a poetului "Luceaf\u0103rului", este consecin\u021ba cea mai important\u0103 produs\u0103 de afirmarea lui Arghezi \xeenc\u0103 din al doilea deceniu al secolului nostru (secolul al XX-lea - n.n.)".'))))))}}]),a}(t.Component),V=j.a.Content,G=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(V,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Riga Crypto \u0219i Lapona Enigel"),r.a.createElement("h4",null,"Ion Barbu")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},r.a.createElement("p",null,"Menestrel trist, mai aburit ",r.a.createElement("br",null),"Ca vinul vechi ciocnit la nunt\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"De cuscrul mare d\u0103ruit ",r.a.createElement("br",null),"Cu pungi, panglici, beteli cu funt\u0103, ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Mult \xeend\u0103r\u0103tnic menestrel, ",r.a.createElement("br",null),"Un c\xe2ntec larg tot mai \xeencearc\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Zi-mi de lapona Enigel ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei Crypto, regele-ciupearc\u0103! ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Nunta\u015f frunta\u015f! ",r.a.createElement("br",null),"Osp\u0103\u0163ul t\u0103u limba mi-a fript-o, ",r.a.createElement("br",null),"Dar, c\xe2ntecul, tot zice-l-a\u015f, ",r.a.createElement("br",null),"Cu Enigel \u015fi riga Crypto. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Zi-l menestrel! ",r.a.createElement("br",null),"Cu foc l-ai zis acum o var\u0103; ",r.a.createElement("br",null),"Azi zi-mi-l str\xe2ns, \xeencetinel, ",r.a.createElement("br",null),"La spartul nun\u0163ii, \xeen c\u0103mar\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"*"),r.a.createElement("p",null,"Des cercetat de p\u0103dure\u0163i ",r.a.createElement("br",null),"\xcen pat de r\xe2u \u015fi-n hum\u0103 uns\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"\xcemp\u0103r\u0103\u0163ea peste bure\u0163i ",r.a.createElement("br",null),"Crai Crypto, inim\u0103 ascuns\u0103, ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"La vecinic tron, de rou\u0103 parc\u0103! ",r.a.createElement("br",null),"Dar printre ei b\xe2rfeau bure\u0163ii ",r.a.createElement("br",null),"De-o vr\u0103jitoare m\xe2n\u0103tarc\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"De la f\xe2nt\xe2na tinere\u0163ii. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"\u015ei r\u0103i ghioci \u015fi topora\u015fi ",r.a.createElement("br",null),"Din gropi ie\u015feau s\u0103-l oc\u0103rasc\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Sterp \xeel f\u0103ceau \u015fi n\u0103r\u0103va\u015f, ",r.a.createElement("br",null),"C\u0103 nu voia s\u0103 \xeenfloreasc\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"\xcen \u0163\u0103ri de ghea\u0163\u0103 urgisit\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Pe-acela\u015fi timp tr\u0103ia cu el, ",r.a.createElement("br",null),"Lapon\u0103 mic\u0103, lini\u015ftit\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Cu piei, pre nume Enigel. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"De la iernat, la p\u0103\u015funat, ",r.a.createElement("br",null),"\xcen noul an, s\u0103-\u015fi duc\u0103 renii, ",r.a.createElement("br",null),"Prin aer ud, tot mai la sud, ",r.a.createElement("br",null),"Ea poposi pe mu\u015fchiul crud ",r.a.createElement("br",null),"La Crypto, mirele poienii. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Pe trei covoare de r\u0103coare ",r.a.createElement("br",null),"Lin adormi, torc\xe2nd verdea\u0163\u0103: ",r.a.createElement("br",null),"C\xe2nd l\xe2ng\u0103 s\xe2n, un rig\u0103 sp\xe2n, ",r.a.createElement("br",null),"Cu eunucul lui b\u0103tr\xe2n, ",r.a.createElement("br",null),"Veni s-o-mbie, cu dulcea\u0163\u0103: ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Enigel, Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"\u0162i-am adus dulcea\u0163\u0103, iac\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Uite fragi, \u0163ie dragi, ",r.a.createElement("br",null),"Ia-i \u015fi toarn\u0103-i \xeen puiac\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Rig\u0103 sp\xe2n, de la s\xe2n, ",r.a.createElement("br",null),"Mul\u0163umesc Dumitale. ",r.a.createElement("br",null),"Eu m\u0103 duc s\u0103 culeg ",r.a.createElement("br",null),"Fragii fragezi, mai la vale ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"-Enigel, Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"Scade noaptea, ies lumine, ",r.a.createElement("br",null),"Dac\u0103 pleci s\u0103 culegi, ",r.a.createElement("br",null),"\xcencepi, rogu-te, cu mine. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"-Te-a\u015f culege, rig\u0103 bl\xe2nd... ",r.a.createElement("br",null),"Zorile \xeencep s\u0103 joace ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei e\u015fti umed \u015fi pl\u0103p\xe2nd: ",r.a.createElement("br",null),"Team\u0103 mi-e, te fr\xe2ngi cur\xe2nd, ",r.a.createElement("br",null),"Las\u0103. - A\u015fteapt\u0103 de te coace. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"-S\u0103 m\u0103 coc, Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"Mult a\u015f vrea, dar vezi, de soare, ",r.a.createElement("br",null),"Visuri sute, de m\u0103cel, ",r.a.createElement("br",null),"M\u0103 despart. E ro\u015fu, mare, ",r.a.createElement("br",null),"Pete are fel de fel; ",r.a.createElement("br",null),"Las\u0103-l, uit\u0103-l, Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"\xcen somn fraged \u015fi r\u0103coare. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Rig\u0103 Crypto, rig\u0103 Crypto, ",r.a.createElement("br",null),"Ca o lam\u0103 de blestem ",r.a.createElement("br",null),"Vorba-n inim\u0103-ai \xeenfipt-o! ",r.a.createElement("br",null),"Eu de umbr\u0103 mult m\u0103 tem, ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"C\u0103 dac\u0103-n iarn\u0103 sunt f\u0103cut\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei ursul alb mi-e v\u0103rul drept, ",r.a.createElement("br",null),"Din umbra deas\u0103, desf\u0103cut\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"M\u0103-nchin la soarele-n\u0163elept. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"La l\u0103mpi de ghea\u0163\u0103, supt z\u0103pezi, ",r.a.createElement("br",null),"Tot polul meu un vis viseaz\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Greu taler scump cu margini verzi ",r.a.createElement("br",null),"De aur, visu-i cerceteaz\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"M\u0103-nchin la soarele-n\u0163elept, ",r.a.createElement("br",null),"C\u0103 sufletu-i f\xe2nt\xe2n\u0103-n piept, ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei roata alb\u0103 mi-e st\u0103p\xe2n\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Ce zace-n sufletul-f\xe2nt\xe2n\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"La soare, roata se m\u0103re\u015fte; ",r.a.createElement("br",null),"La umbr\u0103, numai carnea cre\u015fte ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei somn e carnea, se dezumfl\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Dar v\xe2nt \u015fi umbr\u0103 iar o umfl\u0103... ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Frumos vorbi \u015fi sub\u0163irel ",r.a.createElement("br",null),"Lapona dreapt\u0103, Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"Dar timpul, vezi, nu ad\u0103sta, ",r.a.createElement("br",null),"Iar soarele acuma sta ",r.a.createElement("br",null),"Sv\xe2rlit \xeen sus, ca un inel. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"- Pl\xe2ngi, preacuminte Enigel! ",r.a.createElement("br",null),"Lui Crypto, regele-ciupearc\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Lumina iute cum s\u0103-i plac\u0103? ",r.a.createElement("br",null),"El se desface u\u015furel ",r.a.createElement("br",null),"De Enigel, ",r.a.createElement("br",null),"De partea umbrei moi, s\u0103 treac\u0103... ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Dar soarele, aprins inel, ",r.a.createElement("br",null),"Se oglindi ad\xe2nc \xeen el; ",r.a.createElement("br",null),"De zece ori, f\u0103r\u0103 sfial\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Se oglindi \xeen pielea-i cheal\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"\u015ei sucul dulce \xeen\u0103cre\u015fte! ",r.a.createElement("br",null),"Ascunsa-i inim\u0103 plesne\u015fte, ",r.a.createElement("br",null),"Spre zece vii pece\u0163i de semn, ",r.a.createElement("br",null),"Venin \u015fi ro\u015fu untdelemn ",r.a.createElement("br",null),"Mustesc din funduri de blestem; ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"C\u0103-i greu mult soare s\u0103 \xeendure ",r.a.createElement("br",null),"Ciupearc\u0103 crud\u0103 de p\u0103dure, ",r.a.createElement("br",null),"C\u0103 sufletul nu e f\xe2nt\xe2n\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Dec\xe2t la om, fiar\u0103 b\u0103tr\xe2n\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Iar la f\u0103ptur\u0103 mai firav\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Pahar e g\xe2ndul, cu otrav\u0103, ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Ca la nebunul rig\u0103 Crypto, ",r.a.createElement("br",null),"Ce focul inima i-a fript-o, ",r.a.createElement("br",null),"De a r\u0103mas s\u0103 r\u0103t\u0103ceasc\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Cu alt\u0103 fa\u0163\u0103, mai cr\u0103iasc\u0103: ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Cu Laurul-Balaurul, ",r.a.createElement("br",null),"S\u0103 toarne-n lume aurul, ",r.a.createElement("br",null),"S\u0103-l toace, gol la drum s\u0103 ias\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"Cu m\u0103s\u0103lari\u0163a-mireas\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"S\u0103-i \u0163ie de \xeemp\u0103r\u0103teas\u0103. ",r.a.createElement("br",null))),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Introducere:"),r.a.createElement("p",null,"Poezia Riga Crypto \u015fi lapona Enigel face parte din volumul Joc secund, publicat \xeen anul 1930. Autorul \xee\u015fi subintituleaz\u0103 poezia Balad\u0103 \u015fi o include \xeen ciclul Uvedenrode, deci \xeen etapa baladic\u0103 \u015fi oriental\u0103. Este o perspectiv\u0103 modern\u0103 asupra acestei specii literare epice, fiind de fapt un poem alegoric. Asem\u0103narea cu alt poem alegoric al literaturii rom\xe2ne, Luceaf\u0103rul de Mihai Eminescu, este evident\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Autorul \xeensu\u015fi \xee\u015fi intituleaz\u0103 opera \u201eun Luceaf\u0103r \xeentors\u201d. Ambele poezii trateaz\u0103 aceea\u015fi tem\u0103, a iubirii imposibile \u015fi a incompatibilit\u0103\u0163ii dintre dou\u0103 fiin\u0163e care apar\u0163in de lumi diferite."),r.a.createElement("p",null,"Caracterul alegoric al poeziei este dat de faptul c\u0103 se pune accentul pe problema cunoa\u015fterii: la fel ca \u015fi fa\u021b\u0103 de \xeemp\u0103rat, riga Crypto dore\u015fte s\u0103-\u015fi dep\u0103\u015feasc\u0103 statutul de fiin\u0163\u0103 inferioar\u0103, dar \xeen final constat\u0103 c\u0103 acest lucru este imposibil."),r.a.createElement("p",null,"Diferen\u0163a esen\u0163ial\u0103 este c\u0103 \xeen cazul poeziei lui Barbu fiin\u0163a superioar\u0103 este omul, lapona Enigel, care aspir\u0103 spre o cunoa\u015ftere absolut\u0103. Drama este \xeens\u0103 aceea\u015fi: cineva trebuie s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 tenta\u0163ia \u015fi tentativa de a-\u015fi dep\u0103\u015fi condi\u0163ia. Motivele poetice care se \xeent\xe2lnesc sunt: transhuman\u0163a, tenta\u0163ia Sudului, atrac\u0163ia pentru Soare, visul \u015fi \u201esufletul-f\xe2nt\xe2n\u0103\u201d."),r.a.createElement("p",null,"Un alt element comun \xeentre cele dou\u0103 poezii este interferen\u0163a genurilor epice. De\u015fi amestecarea genurilor este o tr\u0103s\u0103tur\u0103 specific\u0103 romantismului, faptul c\u0103 poezia modern\u0103 a lui Barbu are la baz\u0103 o balad\u0103, explic\u0103 aceast\u0103 particularitate. Fiind o \u201ebalad\u0103\u201d, se p\u0103streaz\u0103 structura narativ\u0103 deoarece poezia are un fir epic \u015fi \u201epersonaje\u201d."),r.a.createElement("p",null,"Caracterul dramatic este oferit de dialogurile dintre \u201epersonaje\u201d, dar \u015fi \xeen aceast\u0103 poezie acestea au valoare de simbol, fapt care subliniaz\u0103 lirismul.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,"Titlul baladei este construit pe ideea cuplului, dar \xeen acest caz acesta nu se \xeentrege\u015fte datorit\u0103 incompatibilit\u0103\u0163ii dintre cei doi eroi, care fac parte din regnuri diferite."),r.a.createElement("p",null,"Fiecare se afl\u0103 pe o treapt\u0103 superioar\u0103 \xeen propria lume, dar povestea de dragoste este imposibil\u0103 mai ales datorit\u0103 aspira\u0163iilor fiec\u0103ruia. Poezia este structurat\u0103 \xeen dou\u0103 p\u0103r\u0163i, fiecare dintre ele reprezent\xe2nd c\xe2te o nunt\u0103. Se \xeemprumut\u0103 formula narativ\u0103 specific\u0103 genului epic, \u015fi anume povestirea \xeen ram\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Prima nunt\u0103 este una posibil\u0103, care s-a realizat deja \u015fi are rolul unui cadru pentru nunta fantastic\u0103, aceasta av\xe2nd un final nedorit, riga Crypto fiind nevoit s\u0103 accepte c\u0103s\u0103toria cu \u201em\u0103s\u0103l\u0103ri\u0163a-mireas\u0103\u201d.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Structur\u0103 \u0219i compozi\u021bie:"),r.a.createElement("p",null," ",r.a.createElement("strong",null,"Prima parte")," cuprinde primele patru strofe care au rolul de prolog al baladei \u015fi reprezint\u0103 dialogul menestrelului cu \u201enunta\u015ful frunta\u015f\u201d.. Se face trimiterea spre un timp mitic, spre Evul Mediu, prin adresarea direct\u0103 c\u0103tre cel care va rosti povestea tragic\u0103 a laponei Enigel \u015fi a lui riga Crypto: \u201eMenestrel trist\u201d, \u201eMult \xeend\u0103r\u0103tnic menestrel\u201d. Sintagma \u201eacum o var\u0103\u201d presupune o plasare temporal\u0103, dar ea nu face dec\xe2t s\u0103 plaseze mai mult \xeen imprecis momentul rostirii, \xeen aceea\u015fi situa\u0163ie fiind \u015fi adverbul \u201eazi\u201d."),r.a.createElement("p",null,"\xcen cea de-a doua parte, povestea este proiectat\u0103 tot \xeen trecut, dar \xeentr-un timp nedeterminat \xeen raport cu momentul rostirii, fapt subliniat \u015fi de folosirea imperfectelor: \u201e\xeemp\u0103r\u0163ea\u201d, \u201eb\xe2rfeau\u201d, \u201eie\u015feau\u201d, \u201enu voia\u201d, \u201etr\u0103ia\u201d etc."),r.a.createElement("p",null,"C\xe2ntecul despre povestea tragic\u0103 de iubire trebuie spus \xeens\u0103 \xeentr-o atmosfer\u0103 prielnic\u0103, \xeen afara cotidianului, \u201ela spartul nun\u0163ii, \xeen c\u0103mar\u0103.\u201d Menestrelul are multiple modalit\u0103\u0163i de interpretare:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eCu foc l-ai zis acum o var\u0103; / Azi zi-mi-l stins, \xeencetinel\u201d,"),"dar trebuie s\u0103 o aleag\u0103 pe cea care s\u0103 se potriveasc\u0103 cel mai bine cu atmosfera \u015fi cu povestea."),r.a.createElement("p",null,"Tot aici se face o trimitere la zeul Dyonisos (zeul vinului, dar \u015fi al muzicii), at\xe2t prin faptul c\u0103 cel care poveste\u015fte este un c\xe2nt\u0103re\u0163, c\xe2t \u015fi prin compara\u0163ia:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201emai aburit / C\u0103 vinul vechi ciocnit la nunt\u0103\u201d."),"Repetarea c\xe2ntecului spus \u015fi \xeen trecut sugereaz\u0103 un ritual al zicerii unei pove\u015fti exemplare."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"A doua parte")," con\u0163ine povestea propriu-zis\u0103 dintre riga Crypto \u015fi lapona Enigel \u015fi este realizat\u0103 din mai multe secven\u0163e poetice: portretul \u015fi descrierea \xeemp\u0103r\u0163iei regelui ciupercilor (strofele 5-7), portretul \u015fi descrierea mediului \xeen care tr\u0103ie\u015fte lapona Enigel (strofele 8 \u015fi 9), \xeent\xe2lnirea \xeen vis a celor doi (strofa 10), cele trei chem\u0103ri ale rig\u0103i \u015fi primele dou\u0103 refuzuri ale laponei (strofele 11-15), refuzul categoric al laponei \u015fi relevarea simbolului solar dup\u0103 care \xee\u015fi ghideaz\u0103 existen\u0163a (strofele 16-20), \xeencheierea \xeent\xe2lnirii dintre cei doi (strofele 21 \u015fi 22), pedepsirea lui Crypto din final (strofele 23-27)."),r.a.createElement("p",null,"\xcen prima secven\u0163\u0103 sunt prezentate personajele: \xeen lumea lui, Crypto este un ales, are un statut superior:",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eDes cercetat de p\u0103dure\u0163i / \xcen pat de r\xe2u \u015fi-n hum\u0103 uns\u0103, / \xcemp\u0103r\u0103\u0163ea peste bure\u0163i / Crai Crypto, inim\u0103 ascuns\u0103.\u201d"),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"De\u015fi admirat, are parte \u015fi de adversit\u0103\u0163i: este considerat \u201esterp\u201d \u015fi \u201en\u0103r\u0103va\u015f\u201d de celelalte plante ale p\u0103durii care nu \xeen\u0163eleg de ce el nu \xee\u015fi accept\u0103 condi\u0163ia de ciuperc\u0103 \u015fi \xeencearc\u0103 s\u0103 o dep\u0103\u015feasc\u0103. Fiin\u0163a la care viseaz\u0103 apar\u0163ine de regnul uman, este deosebit\u0103 \xeen lumea ei datorit\u0103 faptului c\u0103 dore\u015fte ea o \xeemplinire absolut\u0103 reprezentat\u0103 prin lumin\u0103 solar\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Ea penduleaz\u0103 anual \xeentre cotidian: \u201ede la iernat\u201d \u015fi idealul reprezentat de Sud, de Soare: \u201ela p\u0103\u015funat, [...] tot mai la sud.\u201d Singura asem\u0103nare dintre cele dou\u0103 fiin\u0163e este statutul superior pe care \xeel au \xeen propria lume, dar acest element nu va fi suficient pentru \xeemplinirea prin iubire. Deosebirile sunt prezentate cu ajutorul antitezelor \u015fi a imaginilor care descriu mediul existen\u0163ial al celor doi."),r.a.createElement("p",null,"Lumea lui Crypto se define\u015fte prin umezeal\u0103 \u015fi r\u0103coare: \u201e\xcen pat de r\xe2u \u015fi hum\u0103\u201d, \xeen timp ce lumea laponei este un spa\u0163iu rece: \u201e\xcen \u0163\u0103ri de ghea\u0163\u0103 urgisit\u0103\u201d, fapt care explic\u0103 atrac\u0163ia ei spre soare \u015fi lumin\u0103."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"\xcen drumul ei spre sud,")," \u201elapona mic\u0103, lini\u015ftit\u0103\u201d Enigel este rugat\u0103 de c\u0103tre regele ciupercilor s\u0103 r\u0103m\xe2n\u0103 al\u0103turi de el \xeen lumea umed\u0103 \u015fi r\u0103coroas\u0103 a plantelor p\u0103durii. \xcent\xe2lnirea celor doi se realizeaz\u0103 \xeen lumea visului, acest motiv f\u0103c\xe2nd din nou trimitere la poemul Luceaf\u0103rul."),r.a.createElement("p",null,"Regele ciupercilor \xeencearc\u0103 s\u0103 o ademeneasc\u0103 \xeen lumea lui prin intermediul a trei chem\u0103ri. Valoarea de desc\xe2ntec \u015fi de incanta\u0163ie a celor trei chem\u0103ri, precum \u015fi \xeempletirea limbajului popular cu cel literar (\u201eiac\u0103\u201d, \u201e\u0163ie dragi\u201d, \u201epuiac\u0103\u201d, \u201ete fr\xe2ngi\u201d, \u201esomn fraged\u201d, \u201elam\u0103 de blestem\u201d), subliniaz\u0103 \u015fi mai mult caracterul de balad\u0103 al poeziei."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"\xcen prima chemare")," riga Crypto o \xeembie pe lapon\u0103 cu \u201edulcea\u0163\u0103\u201d \u015fi cu \u201efragi\u201d, elemente definitorii pentru mediul vegetal din care provine. Darul lui este refuzat categoric de Enigel \u015fi exprim\u0103 aspira\u0163ia ei spre Soare:",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201e- Rig\u0103 sp\xe2n, de la s\xe2n, / Mul\u0163umesc Dumitale. / Eu m\u0103 duc s\u0103 culeg / Fragii fragezi, mai la vale.\u201d"),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"\xcen a doua chemare")," \xeendr\u0103gostitul merge \u015fi mai departe propun\xe2ndu-i sacrificiul de sine:",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eDac\u0103 pleci s\u0103 culegi, / \xcencepi, rogu-te cu mine.\u201d."),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Lapona \xeen\u0163eleapt\u0103 \xeel refuz\u0103 \u015fi de data aceasta, ar\u0103t\xe2ndu-i motivele pentru care nuntirea lor este imposibil\u0103: Crypto este \u201eumed \u015fi pl\u0103p\xe2nd\u201d \u015fi este sf\u0103tuit s\u0103 a\u015ftepte s\u0103 se coac\u0103: \u201eTeam\u0103 mi-e, te fr\xe2ngi cur\xe2nd, / Las\u0103."),r.a.createElement("p",null,"A\u015fteapt\u0103 de te coace.\u201d Opozi\u0163ia copt / necopt se refer\u0103 de fapt la opozi\u0163ia soare / umbr\u0103, care subliniaz\u0103 de fapt rela\u0163ia fiec\u0103ruia cu universul, incompatibilitatea peste care niciunul dintre ei nu poate trece f\u0103r\u0103 s\u0103 se piard\u0103 pe sine. Crypto se teme de lumina soarelui:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201ede soare, / Visuri sute, de m\u0103cel, / M\u0103 despart. E ro\u015fu, mare, / Pete are fel de fel\u201d,"),"\xeen timp ce lapona aspir\u0103 spre acesta:",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eC\u0103 dac\u0103-n iarn\u0103 sunt f\u0103cut\u0103, / \u015ei ursul alb mi-e v\u0103rul drept, / din umbr\u0103 deas\u0103, desf\u0103cut\u0103, / M\u0103-nchin la soarele-n\u0163elept.\u201d ."),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Ultima \xeencercare")," pe care o face riga este urmat\u0103 de un refuz \u015fi mai categoric. Fiin\u0163a superioar\u0103 \xee\u015fi d\u0103 seama c\u0103 iubirea lor nu este posibil\u0103 \u015fi c\u0103 opozi\u0163ia dintre soare \u015fi \xeentuneric, dintre ra\u0163iune \u015fi instinct nu va putea fi niciodat\u0103 anulat\u0103",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eLa soare, roat\u0103 se m\u0103re\u015fte; / La umbr\u0103 numai carnea cre\u015fte\u201d."),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Refuzul laponei este fatal pentru rig\u0103 deoarece puterea desc\xe2ntecului se \xeentoarce asupra lui, atributele lumii pe care Enigel o alege se \xeentorc asupra lui. Dorind s\u0103-\u015fi urmeze aspira\u0163ia spre fiin\u0163a superioar\u0103, \u201eregele-ciupearc\u0103\u201d este pedepsit pentru \xeendr\u0103zneala lui \u015fi transformat \xeen ciuperc\u0103 otr\u0103vitoare:",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eDar soarle, aprins inel, /",r.a.createElement("br",null)," Se oglindi ad\xe2nc \xeen el; [...] \u015ei sucul dulce \xeen\u0103cre\u015fte! /",r.a.createElement("br",null)," Ascuns\u0103-i inim\u0103 plesne\u015fte.\u201d."),r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Astfel, \xeencercarea lui Crypto de a schimba ordinea fireasc\u0103 a lumii e\u015fueaz\u0103, iar ordinea este \xeen final restabilit\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Cel ajutat"," ",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eDe-o vr\u0103jitoare m\xe2n\u0103tarc\u0103, / De la f\xe2nt\xe2na tinere\u0163ii\u201d")," ","pentru a se putea \xeemplini, ajunge, prin oglindire (un alt motiv esen\u0163ial al poeziei), s\u0103 se \xeenso\u0163easc\u0103 cu o fiin\u0163\u0103 din lumea lui,",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eCu m\u0103s\u0103l\u0103ri\u0163a-i mireas\u0103, / S\u0103-i \u0163ie de \xeemp\u0103r\u0103teas\u0103.\u201d")),r.a.createElement("p",null,"Opozi\u0163ia dintre cele dou\u0103 fiin\u0163e, una uman\u0103, cealalt\u0103 vegetal\u0103, este subliniat\u0103 \u015fi \xeen final prin antitez\u0103 \u201efiar\u0103 b\u0103tr\xe2n\u0103\u201d / \u201ef\u0103ptur\u0103 mai firav\u0103\u201d :",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eC\u0103 sufletul nu e f\xe2nt\xe2n\u0103 / Dec\xe2t la om, fiar\u0103 b\u0103tr\xe2n\u0103, / Iar la f\u0103ptur\u0103 mai firav\u0103 / Pahar e g\xe2ndul, cu otrav\u0103.\u201d")),r.a.createElement("p",null,"Omul este o fiin\u0163\u0103 supus\u0103 gre\u015felii \u015fi \xeencerc\u0103rii repetate datorit\u0103 existen\u0163ei \xeendelungate, \xeen timp ce creatura vegetal\u0103 tr\u0103ie\u015fte un an \u015fi, prin urmare, nu are dreptul dec\xe2t la o \u015fans\u0103 care \xeei este fatal\u0103."))))))}}]),a}(t.Component),U=j.a.Content,_=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(U,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Aci sosi pe vremuri"),r.a.createElement("h4",null,"Ion Pillat")),r.a.createElement("div",{className:"extra"},r.a.createElement("button",null,r.a.createElement(x.a,{type:"sound"}),r.a.createElement("span",null,"Audio")),r.a.createElement("button",null,r.a.createElement(x.a,{type:"video-camera"}),r.a.createElement("span",null,"Video"))),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},"La casa amintirii cu-obloane \u015fi pridvor, ",r.a.createElement("br",null),"P\u0103ienjeni z\u0103brelir\u0103 \u015fi poart\u0103, \u015fi z\u0103vor. ",r.a.createElement("br",null),"Iar hornul nu mai trage alene din ciubuc ",r.a.createElement("br",null),"De c\xe2nd luptar\u0103-n codru \u015fi poteri, \u015fi haiduc. ",r.a.createElement("br",null),"\xcen drumul lor spre zare \xeemb\u0103tr\xe2nir\u0103 plopii. ",r.a.createElement("br",null),"Aci sosi pe vremuri bunica-mi Calyopi. ",r.a.createElement("br",null),"Ner\u0103bdator bunicul p\xe2ndise de la scar\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"Berlina leg\u0103nat\u0103 prin lanuri de secar\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Pe-atunci nu erau trenuri ca azi, \u015fi din berlin\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"S\u0103ri, sub\u0163ire, -o fat\u0103 \xeen larg\u0103 crinolin\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Privind cu ea sub lun\u0103 c\xe2mpia ca un lac, ",r.a.createElement("br",null),"Bunicul meu, desigur, i-a recitat Le lac. ",r.a.createElement("br",null),"Iar c\xe2nd deasupra casei ca umbre berze cad, ",r.a.createElement("br",null),"\xcei spuse Sbur\u0103torul de-un t\xe2n\u0103r Eliad. ",r.a.createElement("br",null),"Ea-l asculta t\u0103cut\u0103, cu ochi de peruzea... ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei totul ce romantic, ca-n basme, se urzea. ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei cum \u015fedeau... departe, un clopot a sunat, ",r.a.createElement("br",null),"De nunt\u0103 sau de moarte, \xeen turnul vechi din sat. ",r.a.createElement("br",null),"Dar ei, \xeen clipa asta sim\u0163eau c-o s\u0103 r\u0103m\xe2n\u0103... ",r.a.createElement("br",null),"De mult e mort bunicul, bunica e b\u0103tr\xe2n\u0103... ",r.a.createElement("br",null),"Ce straniu lucru: vremea! Deodat\u0103, pe perete ",r.a.createElement("br",null),"Te vezi aievea numai \xeen \u015ftersele portrete. ",r.a.createElement("br",null),"Te recuno\u015fti \xeen ele, dar nu \u015fi-n fa\u0163a ta, ",r.a.createElement("br",null),"C\u0103ci trupul t\u0103u te uit\u0103, dar tu nu-l po\u0163i uita... ",r.a.createElement("br",null),"Ca ieri sosi bunica... \u015fi vii acuma tu: ",r.a.createElement("br",null),"Pe urmele berlinei, tr\u0103sura ta st\u0103tu. ",r.a.createElement("br",null),"Acela\u015fi drum te-aduse prin lanul de secar\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Ca d\xe2nsa tragi, \xeen dreptul pridvorului, la scar\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"Sub\u0163ire, calci nisipul pe care ea s\u0103ri. ",r.a.createElement("br",null),"Cu berzele \xeentr-\xe2nsul amurgul se opri... ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei m-ai g\u0103sit, z\xe2mb\xeendu-mi, c\u0103 prea naiv eram ",r.a.createElement("br",null),"C\xe2nd \u0163i-am \u015foptit poeme de bunul Francis Jammes. ",r.a.createElement("br",null),"Iar c\xe2nd \xeen noapte c\xe2mpul fu lac \xeentins sub lun\u0103 ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei-am spus Balada lunei de Horia Furtun\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"M-ai ascultat pe g\xe2nduri, cu ochi de ametist, ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei \u0163i-am p\u0103rut romantic \u015fi poate simbolist. ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei cum \u015fedeam... departe, un clopot a sunat ",r.a.createElement("br",null),". Acela\u015fi clopot poate . \xeen turnul vechi din sat... ",r.a.createElement("br",null),"De nunt\u0103 sau de moarte, \xeen turnul vechi din sat. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia traditionalismului:"),r.a.createElement("p",null,"Denumirea curentului sugereaza faptul ca acest curent cultural pretuieste, apara si promoveaza traditia, perceputa ca o insumare a valorilor arhaice, traditionale ale spiritualitatii expunse in permanenta pericolului degradarii si eroziunii.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Aparenta la curentul literar:"),r.a.createElement("p",null,'"Aci sosi pe vremuri" se incadreaza in curentul traditionalist deoarece se poate remarca prezenta bisericii, a idilizari trecutului prin aducerea frecventa in prim plan a unor imagini ale spatiuliu natal patriarhal (aflat la mosia argeseana Florica), precum si de natura campeneasca in care prind viata amintirile copilariei, casa parinteasca, interiorul si imprejurimile casei.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Apari\u021bia:"),r.a.createElement("p",null,'Poezia a fost inclusa in ciclul "Trecutul viu", care face parte din volumul "Pe Arges in sus ", aparut in anul 1923, deci interbelic. Volumul descrie spatiul copilariei poetului (mosia Florica), casa parinteasca si natura campeneasca insufletita de amintirile de altadata.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tem\u0103:"),r.a.createElement("p",null,'Tematica rurala isi subsumeaza in poezia lui Pillat doua teme de circulatie universala, anume "iubirea" si "timpul". Universul rural este ales ca topos al concretizarii iubirii, care se manifesta atat in planul trecutului, al timpului recuperat prin amintire, cat si in cel al prezentului, al trairii celui care nu face altceva decat sa repete experienta celor dinaintea lui. Astfel ca, poezia devine o meditatie nostalgica pe tema trecerii ireversibile a timpului, tema asociata cu repetabilitatea destinului uman, a ciclicitatii vietii.'),r.a.createElement("p",null,"Aceasta surgere neincetata a timpului ii provoaca eului liric o enorma suferinta, din perspectiva careia, autorul va descrie spatiul rural pe fundalul caruia va proiecta criza launtrica provocata fie de aceasta trecere ireversibila a timpului, fie de instrainarea fata de satul natal, argument ce indreptateste afirmatia ca Pillat este poet traditionalist doar ptin recuzita, dar modern prin viziune.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Semnificatia titului:"),r.a.createElement("p",null,'Titlul este metaforic si simbolic. Sintagma titlului contine doua repere deictice (de spatiu ,adverbul de loc cu forma regionala "aci" si de timp,locutiunea adverbiala "pe vremuri") precum si forma verbala de perfect simplu "sosi" care desemneaza o actiune recent incheiata si asumata de poet.'),r.a.createElement("p",null,'Interpretat in corelatie cu intregul text, cel dintai element deictic, spatiul lui "aci" anuntat de titlu, desemneaza "casa amintirii", o casa devenita posesiune sufleteasca, proprietate aflata in stapanirea memoriei. Din acest punct de vedere, reperul spatial devine elementul stabilsustras devenirii, un topos ce isi subordoneaza dimensiunea temporala unui prezent etern. Cel de-al doilea element, "vremurile" contine acceasi sugestie a trecerii prezente care eternizeaza in amintire.'),r.a.createElement("p",null,"Daca locul cu lanurile sale de secara si umbrele berzelor neschimbate in rotirea anotimpurilor pare a fi acelasi,vremurile dau impresia ca sunt mereu altele datorita ciclicitatii prezentelor umane, care formeaza noi cupluri. Toate aceste elemente morfologice sugereaza ideea ca experientele vietii omenesti sunt reluate de generatiile care se succed. Asadar, stabilirea cadrului in care iubirea iubirea idilizata va fi evocata din dubla perspectiva a trecutului si a prezentului, face ca perspectiva poetica sa se circumscrie unui timp si spatiu ca de basm, mitic, nedefinit.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Compozi\u021bia exterioar\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Din punct de vedere compozitional, poetul nu renunta la rigorile prozodiei, chiar daca opera lui se afla in confluenta dintre traditionalism si modernism. Pillat alcatuieste textul poeziei din 19 distishuri si un vers final, liber, un monostih (care indeplineste rolul de lait motiv al poeziei), pastrand ritmul (iambic), rima (imperecheata) si masura (de 13-14 silabe), conferindu-i astfel poeziei traditionaliste o structura de tip clasic"),r.a.createElement("p",null,'Comunicarea poetica se realizeaza atat in registrul lirismului obiectiv (cu elemente de narativitate simbolica si meditatie cu caracter general-uman) cat si a lirismului subiectiv (marcat de prezenta eului liric, comunicarea directa a trairilor si a sentimentelor la persoana I singular, sentimentul elegiac, meditativ), subiectivitatea fiind sustinuta de prezenta marcilor lexico-gramaticale specifice (verbe la persoana I si a II-a singular, pronume personale, adjective posesive) si elemente deictice spatio-temporale "aci"-"accolo", "acum"-"atunci".')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Structura de profunzime:"),r.a.createElement("p",null,"Se organizeaza in 3 mari secvente lirice : ",r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("strong",null,"Secventa a I-a: "),'cuprinde primele 3 distihuri (6 versuri) in care se regasesc indici spatiali ai unui cadru rustic si intim, precum si indici temporali ce compun campul semantic al "amintirii". In opozitie cu timpul perceput la nivel individual, timpul universal, macrotimpul, se scurge dupa alte dimensiuni, dandu-i omului impresia de incremenire. Privita din perspectiva fiintei umane trecatoare, axa temporala cosmica ii trezeste eului liric un peternic sentiment de neputinta si nostalgie, in timp ce trecutul este vazut ca un timp al vitalitatii, idee sugerata prin aluzia la "haiduci" si la "poteri".'),r.a.createElement("br",null),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null," Secventa a II-a: "),'contine urmatoarele sapte distihuri (14versuri) in care se reconstituie scenariul erotic de altadata, ai carui protagonisti sunt bunicii. Prin recuzita bunicii ("berlina","criolina") si prin aluziile culturale la cele doua poeme romantice recitate de bunic este sugerat trecutul. Dincolo de aceste elemente, se insista asupra portretului bunicii, dominat de motivul ochiilor "de peruzea", ca simbol al privirii protectoare a femeii, pentru ca apoi imaginea auditiva neasteptata introdusa in text sa sporeasca doza de ambiguitate ("Si cum sedeau...departe, un clopot a sunat..."). Ambivalenta spatiului sacru, care celebreaza unirea celor doi, reaminteste de conditia de muritor a individului, pe care poetul incearca sa o compenseze cu iluzia eternizarii clipei de dragoste.'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Secventa a III-a: "),"contine opt distihuri (16 versuri) si debuteaza prin realizarea legaturii dintre scenariul erotic trecut si cel prezent. Motivul fotografii exprima drama trecerii timpului, acest intermezzo dand o tonalitate grava poemului, astfel incat pe fundalul scenariului erotic este proiectata drama instrainarii de timpul copilariei, dar si cea a efemeritatii fiintei umane. Povestea de dragoste din prezent ii are ca protagonisti pe nepoti care vor repeta gesturile buniciilor peste timp. Legatura dintre generatii se realizeaza cu ajutorul unui aparent nesemnificativ detaliu al ochiilor, amanunt care devine unul spiritualizatin momentul in care portretul fizic al iubitei se intregeste. Diferentele dintre cupluri tin de moda vremii, insa cadrul pastreaza acelasi fundalin care se schimba doar cateva elemente de decor. Ca intr-un ritual, epilogul cuprinde ultimele trei versuri in care se reia una din imaginile auditive din cea de a doua secventa, respectiv bataia clopotului, care pastreaza aceeasi nota de ambiguitate, nunta semnificand consfintirea ritualului erotic, iar moartea asumarea conditiei umane."),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Elemente de opozitie si simetrie:"),r.a.createElement("p",null,'Cele 2 planuri ale poeziei, trecutul si prezentul (distihurile 3-9) si prezentul (distihurile 12-19) sunt redate succesiv prin utilizarea elementelor de simetrie si opozitie a planurilor, construite pe relatia "acum" - "atunci", rolul lor fiind acela de a accentua ideea de ciclicitate a vietii si a iubirii. Povestea de dragoste a celor 2 cupluri are o multime de puncte comune, unul fiind chiar "luna" care devine martora iubirii dintre oameni, si implicit, a ideilor buniciilor si nepotiilor. Un alt element comun al peisajului care gazduieste cele 2 povesti este "lanul de secara" prezent atat pe vremea bunicilor, cat si pe vremea nepotilor. Recitarile apartin atat bunicului, cat si nepotului acestuia, in incercarea celor doi de a-si cuceri iubita.')))))))}}]),a}(t.Component),W=j.a.Content,J=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(W,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Leoaica t\xe2n\u0103r\u0103, iubirea"),r.a.createElement("h4",null,"Nichita Stanescu")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section poezie"},r.a.createElement("p",null,"Leoaica t\xe2n\u0103r\u0103, iubirea ",r.a.createElement("br",null),"mi-ai s\u0103rit \xeen fa\u0163\u0103. ",r.a.createElement("br",null),"M\u0103 p\xe2ndise-n \xeencordare ",r.a.createElement("br",null),"mai demult. ",r.a.createElement("br",null),"Col\u0163ii albi mi i-a \xeenfipt \xeen fa\u0163\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"m-a mu\u015fcat leoaica, azi, de fa\u0163\u0103. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"\u015ei deodata-n jurul meu, natura ",r.a.createElement("br",null),"se f\u0103cu un cerc, de-a-dura, ",r.a.createElement("br",null),"c\xe2nd mai larg, c\xe2nd mai aproape, ",r.a.createElement("br",null),"ca o str\xe2ngere de ape. ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei privirea-n sus \u0163i\u015fni, ",r.a.createElement("br",null),"curcubeu t\u0103iat \xeen dou\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi auzul o-nt\xe2lni ",r.a.createElement("br",null),"tocmai l\xe2ng\u0103 cioc\xe2rlii. ",r.a.createElement("br",null)),r.a.createElement("p",null,"Mi-am dus m\xe2na la spr\xe2ncean\u0103, ",r.a.createElement("br",null),"la t\xe2mpl\u0103 \u015fi la b\u0103rbie, ",r.a.createElement("br",null),"dar m\xe2na nu le mai \u015ftie. ",r.a.createElement("br",null),"\u015ei alunec\u0103-n ne\u015ftire ",r.a.createElement("br",null),"pe-un de\u015fert \xeen str\u0103lucire, ",r.a.createElement("br",null),"peste care trece-alene ",r.a.createElement("br",null),"o leoaic\u0103 ar\u0103mie ",r.a.createElement("br",null),"cu mi\u015fc\u0103rile viclene, ",r.a.createElement("br",null),"\xeenc\u0103-o vreme, ",r.a.createElement("br",null),"\u015fi-nc\u0103-o vreme... ",r.a.createElement("br",null))),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia curentului:"),r.a.createElement("p",null,"Denuminrea de neomodernism se datoreaz\u0103 viziunii moderne a arti\u0219tilor abordat\u0103 mai t\xe2rziu,\xeen deceniul al 6-lea \xeen secolul XX,c\xe2nd modernismul interbelicse \xeencheiase cu c\xe2teva decenii."),r.a.createElement("p",null,"Poe\u021bii acestei perioade se \xeentorc,dup\u0103 perioada \xeentunecat\u0103 a realismului socialist,la metafore subtile,la ironie \u0219i la temele filosofice ale poeziei interbelice,la mit,intelectualism."),r.a.createElement("p",null,"Ei vor revigora poezia,determin\xe2nd-o s\u0103 revin\u0103 la discursul liric interbelic,laformulelede expresie metaforice,la imagini artistice,a reflec\u021biei filosofice,dovada c\u0103 realismul social este p\u0103r\u0103sit \u0219i poezia se liricizeaz\u0103, deschiz\xe2ndu-se perspectiva unui nou modernism adic\u0103 neomodernismul.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,'Tr\u0103s\u0103turi ale neomodernismului prezente \xeen opera lui St\u0103nescu sunt \xeemp\u0103r\u021birea inegal\u0103 a strofelor : poezia prezint\u0103 trei strofe cu c\xe2te 6,8 \u0219i 10 versuri,textul este scris \xeen vers alb,rima este \xeent\xe2mpl\u0103toare \u0219i ritmul inegal.Poezia abund\u0103 \xeen m\u0103rci ale subiectivit\u0103\u021bii : "m-a mu\u0219cat".'),r.a.createElement("p",null,'Modernismul stanescian rezid\u0103 \xeen originalitatea compara\u021biei-metafor\u0103 a iubirii materializat\u0103 \xeentr-o "leoaic\u0103 t\xe2n\u0103r\u0103",care p\xe2nde\u0219te cu \xeencordare p\xe2n\u0103 \xee\u0219i atac\u0103 victima direct "\xeen fa\u021b\u0103",mu\u0219c\xe2nd aprig cu "col\u021bii albi",precum felinele nemiloase,\xeenfrico\u0219\u0103toare.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Apari\u021bie:"),r.a.createElement("p",null,'"Leoaic\u0103 t\xe2n\u0103r\u0103,iubirea" apar\u021bine primei etape de crea\u021bie al celui de-al doilea volum al poetului intitulat "O viziune a sentimentelor" ap\u0103rut \xeen anul 1964, volum ce abordeaz\u0103 sentimentul dragostei v\u0103zut ca o stare de gra\u021bie.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tema:"),r.a.createElement("p",null,'Tema: pozeiei o constituie "iubirea",privit\u0103 ca "regina" a sentimentelor \u0219i \xeen\u021beleas\u0103 ca stare de gra\u021bie dar \u0219i c\u0103 for\u021b\u0103 demiurgic\u0103,ce n\u0103v\u0103le\u0219te asemenea unui animal de prad\u0103 \xeen spa\u021biul sensibilit\u0103\u021bii poetice,capabil s\u0103 \xeel determine pe \xeendr\u0103gostit s\u0103 reordoneze universul \u0219i s\u0103 schimbe raportul eului poetic cu lumea exterioar\u0103 \u0219i cu \u0219inele sau totodat\u0103.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,"Titlul poeziei este metaforic \u0219i simbolic suger\xe2nd tema poeiei \u0219i anume iubirea.Structural titlul este alc\u0103tuit dintr-o apozitie"),r.a.createElement("p",null,'Titlul este exprimat pintr-o metafor\u0103,care sugereaz\u0103 extazul poetic la apari\u021bia nea\u0219teptat\u0103 a iubirii,perceput\u0103 ca un animal agresiv construc\u021bia apozi\u021bional\u0103 "leoaic\u0103 t\xe2n\u0103r\u0103" este antepusa substantivului "iubirea",care devine simbolul central al textului \u0219i despre care prin epitetul "t\xe2n\u0103ra" se sugereaz\u0103 for\u021ba realiz\u0103rii individului prin na\u0219terea sentimentului etern al erosului.'),r.a.createElement("p",null,'Prin alc\u0103tuirea celor trei cuvinte,\xeencercarea poetului este accea de a face cunoscut \xeenc\u0103 din titlu tr\u0103s\u0103turile iubirii: este t\xe2n\u0103r\u0103,instinctual\u0103,s\u0103lbatic\u0103,feroce,spontan\u0103 \u0219i plin\u0103 de frumuse\u021be.Se \xeen\u021belege c\u0103 "leoaic\u0103"/iubirea atac\u0103 surprinz\u0103tor pe nea\u0219teptate.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Compozi\u021bia exterioar\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Compozi\u021bional poezia este alc\u0103tuit\u0103 din 3 strofe cu un num\u0103r diferit de versuri (6,8,10).Versurile sunt inegale c\u0103 m\u0103sur\u0103 \u0219i rima este accidental\u0103.Structura creeaz\u0103 impresia de spontaneitate \xeen dezv\u0103luirea sentimentelor,discursul liric fiind eliberat de toate opreli\u0219tile,\xeen afara unui foarte firesc ritm care caden\u021beaz\u0103 mi\u0219carea afectiv\u0103.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Structura de ad\xe2ncime:"),r.a.createElement("p",null,"Discursul liric asemenea strofelor este structurat \xeen 3 secven\u021be :"),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Prima secven\u021b\u0103")," corespunde primei strife.Aici prin intermediul metaforelor,al personific\u0103rilor \u0219i compara\u021biilor ne este prezentat modul \xeen care v\xe2n\u0103torul \xee\u0219i prinde prada."),r.a.createElement("p",null,'Sentimentul de iubire i-a forma unei tinere leoaice agresive,care n\u0103v\u0103le\u0219te \xeen sufletul poetului cu o for\u021b\u0103 devastatoare,sf\xe2\u0219iindu-i cu col\u021bii ei albi fiin\u021ba \u0219i provoc\xe2ndu-i durere: "Leoaic\u0103 t\xe2n\u0103r\u0103,iubirea/Mi-ai s\u0103rit \xeen f\u0103r\u0103/M\u0103 p\xe2ndise-n \xeencordare/Mai demult/Col\u021bii albi mi i-a \xeenfipt \xeen fa\u021b\u0103/M-a mu\u0219cat leoaica azi de fa\u021ba". Aceast\u0103 apari\u021bie feroce \xeei las\u0103 urme ad\xe2nci pe fa\u021ba individului,metafora semnelor semnific\xe2nd c\u0103 cel atins de sentiment se diferen\u021biaz\u0103 de ceilalti.'),r.a.createElement("p",null,"Personificarea iubirii creeaz\u0103 sugestia \xeenceputului tulbur\u0103tor al dragostei adolescentine,care sperie prinspontaneitatea ei,aventura iubirii nedepinz\xe2nd de voita celui atacat.Dac\u0103 \xeen prima secven\u021b\u0103 dragostea este v\u0103zut\u0103 din exterior."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Cea de-a doua secven\u021b\u0103")," prezentat\u0103-n urm\u0103toarea strof\u0103,dezv\u0103luie iubirea v\u0103zut\u0103 din interior \u0219i accentueaz\u0103 efectul psihologic al nea\u0219teptatei \xeent\xe2lniri."),r.a.createElement("p",null,'De data aceasta individul trece \xeentr-o alt\u0103 dimensiune a existen\u021bei,iubirea pozi\u021bion\xe2ndu-l \xeen centrul Universului.For\u021ba agresiv\u0103 a iubirii pare s\u0103 reordoneze lumea dup\u0103 propriile legi,\xeentr-un joc al cercurilor concentrice,ca simbol al perfec\u021biunii,eul liric sim\u021b\xe2ndu-se \xeen aceast nou univers un adev\u0103rat "Axis Mundi".'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Secven\u021ba a treia"),' (corespunde ultimeu strofe) revine a ideea central\u0103 a poeziei,iubirea,v\u0103zut\u0103 acum ca o for\u021b\u0103 care pustie\u0219te fiin\u021ba poetului,transformat\u0103 \xeentr-un "de\u0219ert \xeen str\u0103lucire" peste care "trece alene" puternic\u0103 "leoaic\u0103 ar\u0103mie/cu mi\u0219c\u0103rile viclene".'),r.a.createElement("p",null,'Mi\u0219c\u0103rile unduioase,lente \u0219i incon\u0219tiente ale fiarei(ce "alunec\u0103-n ne\u0219tire")\xeei fac pe cei doi s\u0103 se contopeasc\u0103,fiin\u021ba iubit\u0103 p\u0103r\xe2nd a se transforma \xeentr-un de\u0219ert infinit peste care trece sentimentul iubirii \xeen ipostaza de "leoaic\u0103 ar\u0103mie".'),r.a.createElement("p",null,"Finalul d\u0103 de \xeen\u021beles faptul c\u0103 animalul se afl\u0103 iar\u0103\u0219i la panda.Dincolo de metafora acestei rela\u021bionari se afl\u0103 un adev\u0103r general valabil: indiferent de momentul istoric \xeen care tr\u0103ie\u0219te,individul se va \xeent\xe2lni inevitabil cu sentimentul de iubire,care va ac\u021biona asupra lui spontan \u0219i impulsiv."))))))}}]),a}(t.Component),X=j.a.Content,Z=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(X,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Alexandru L\u0103pusneanu"),r.a.createElement("h4",null,"Costache Negruzzi")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia nuvelei istorice:"),r.a.createElement("p",null,"Specie a genului epic \xeen proz\u0103 cu dimensiuni mai mari \xeen compara\u021bie cu cele ale schi\u021bei \u0219i povestirii,dar mai reduse dec\xe2t ale romanului,avend un singur fir epic,conflict puternic \u0219i personaje reliefate.Nuvela este istoric\u0103 doarece se evoc\u0103 o imagine a trecutului(cea a lui L\u0103pu\u0219neanu), autorul cerceteaz\u0103 istoria Moldovei \xeen vederea realiz\u0103rii nuvelei.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,"Opera lui Negreuzzi este c\u0103 specie o nuvel\u0103 istoric\u0103 deoarece nara\u021biunea are un caracter obiectiv f\u0103r\u0103 interven\u021bii subiective din partea naratorului, nararea se face la persoana a treia naratorul fiind sobru,omniscient, omniprezent, deta\u0219at \u0219i predominant obiectiv."),r.a.createElement("p",null,"Faptele prezentate sunt verosimile: autorul poveste\u0219te \xeen fond istoria Moldovei f\u0103c\xe2nd anumite schimb\u0103ri \u0219i adaugant elemente imaginative. Are un num\u0103r restr\xe2ns de personaje: Alexandru L\u0103pu\u0219neanu, Ruxandra, Motoc, Spancioc, Stroici etc.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Apari\u021bie:"),r.a.createElement("p",null,'Nuvela istoric\u0103 "Alexandru L\u0103pu\u0219neanu" a ap\u0103rut \xeen anul 1840 \u0219i a fost publicat\u0103 la Ia\u0219i \xeen revista "Dacia literar\u0103".')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Titlul:"),r.a.createElement("p",null,"Titlul este omonim cu personajul principal al nuvelei.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tema:"),r.a.createElement("p",null,"Tema nuvelei este dat\u0103 de evocarea unei domnii zbuciumate din medievalitatea rom\xe2neasc\u0103 \u0219i anume \xeentoarcerea lui L\u0103pu\u0219neanu pentru cea de-a doua domnie (1564-1569).")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Viziunea despre lume a autorului:"),r.a.createElement("p",null,"\xcen ceea ce prive\u0219te viziunea despre lume a autorului, nuvela de inspira\u021bie istoric\u0103 aduce momentul apari\u021biei nu un model de patriotism,ci un antimodel de conduc\u0103tor, ca un avertisment adresat contemporanilor \xeentr-o perioad\u0103 de efervescen\u021b\u0103 revolu\u021bionar\u0103.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Perspectiva narativ\u0103:"),r.a.createElement("p",null,"Nararea se face la persoana a treia,naratorul fiind omniscient,omniprezent.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Compozi\u021bia operei:"),r.a.createElement("p",null,"Nuvela este clasic\u0103, concis\u0103 \u0219i sobr\u0103 av\xe2nd 4 capitole fiecare purtant c\xe2te un moto reprezentativ, care sintetizeaz\u0103 con\u021binutul."),r.a.createElement("p",null,'I."Dac\u0103 voi nu m\u0103 vrei,eu v\u0103 vreu!"-reprezint\u0103 r\u0103spunsun dat de l\u0103pu\u0219neanu so\u021biei.'),r.a.createElement("p",null,'II."Ai s\u0103 dai sam\u0103,doamna!" reprezint\u0103 cuvintele jup\xe2nesei ai c\u0103rei so\u021b fusese ucis de porunca domnitorului. Cuvintele vor deveni obsesia doamnei Ruxandra care \xeei va cere so\u021bului s\u0103 \xeenceteze cu omorurile.'),r.a.createElement("p",null,'III."Capul lui Mo\u021boc vrem!" sunt cuvintele mul\u021bimii adunate \xeen grab\u0103 \xeen cur\u021bile palatului domnesc.'),r.a.createElement("p",null,'IV."De m\u0103 voi scula,pre mul\u021bi am s\u0103 popesc \u0219i eu!" sunt cuvintele lui L\u0103pu\u0219neanu aflat \xeentr-un moment de luciditate,trezit din agonie \xeei amenin\u021b\u0103 pe c\u0103lug\u0103rii care l-au popit.')),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Conflictele:"),r.a.createElement("p",null,"Conflictele sunt complexe \u0219i pun \xeen lumin\u0103 personalitatea puternic\u0103 a personajului principal."),r.a.createElement("p",null,"Conflictul principal este de natur\u0103 exterioar\u0103, de ordin politic \u0219i prezint\u0103 lupta pentru putere dintre domnitor \u0219i boieri.Cel secundar se d\u0103 \xeentre domnitor \u0219i Motoc, particulariz\xe2nd dorin\u021ba de r\u0103zbunare a domnitorului."),r.a.createElement("p",null,"Conflictul social dintre boieri \u0219i popor, limitat \xeens\u0103 la revolta mul\u021bimii din capitolul 3.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Rela\u021bii spa\u021biale \u0219i temporale:"),r.a.createElement("p",null,"Timpul \u0219i spa\u021biul ac\u021biunii sunt precizate \u0219i confer\u0103 verosimilitate nara\u021biunii,\xeentoarcerea lui L\u0103pu\u0219neanu pentru cea de-a doua domnie (1564-1569)."),r.a.createElement("p",null,"\xcen primele trei capitole evenimentele se desf\u0103\u0219oar\u0103 \xeendat\u0103 dup\u0103 revenirea acestuia la tron,iar \xeen ultimul capitol se trece direct la moarea lui, 4 ani mai t\xe2rziu. Evenimentele se desf\u0103\u0219oar\u0103 \xeen cetatea hotinului, \xeen curtea domneasc\u0103 \u0219i \xeen palatul domnitorului.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Povestirea:"),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,'I "Dac\u0103 voi nu m\u0103 vre\u021bi, eu v\u0103 vreau"')," Dup\u0103 ce Iacob Euclid, poreclit Despotul, murise de m\xe2na lui \u0218tefan Tom\u0219a, iar dup\u0103 ce Alexandru L\u0103pu\u0219neanu fusese \xeenvins de dou\u0103 ori, se retr\u0103sese la Constantinopol."),r.a.createElement("p",null,"El pleac\u0103 spre Moldavia cu g\xe2ndul de a-\u0219i rec\u0103p\u0103ta tronul cu ajutorul celor 7 mii de spahii \u0219i celor 2 voinici Bogdan \u0219i Mo\u021boc, postelnicului Veveri\u021b\u0103, \u0219i sp\u0103tarului Stroici. Ajuns \xeen Moldova, L\u0103pu\u0219neanu afl\u0103 c\u0103 nu este dorit nici de popor nici de boieri. Printre ace\u0219ti boieri se afl\u0103 \u0219i Mo\u021boc cel care-l v\xe2nduse o dat\u0103 pe L\u0103pu\u0219neanu, cum l-a v\xe2ndut \u0219i pe Iacov Eraclid, dup\u0103 ce aflase de la Alexandru L\u0103pu\u0219neanu c\u0103 va domni peste Moldova cu sau f\u0103r\u0103 acordul boierilor sau al poporului."),r.a.createElement("p",null,'Mo\u021boc \xeencearc\u0103 s\u0103-l fac\u0103 s\u0103 aib\u0103 din nou \xeencredere \xeen el, dar subtil L\u0103pu\u0219neanu t\u0103indu-i vorbele mieroase cu zic\u0103toarea: "Lupul p\u0103rul schimb\u0103 dar n\u0103ravul ba" L\u0103pu\u0219nuanu recunoa\u0219te c\u0103 nu-\u0219i va p\u0103ta sabia cu s\xe2ngele lui Mo\u021boc, care sub orice form\u0103 \xeencearc\u0103 s\u0103-l ademeneasc\u0103 pe L\u0103pu\u0219neanu s\u0103 aib\u0103 \xeencredere \xeen el.'),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,'II "Ai s\u0103 dai sam\u0103 doamna"')," Tom\u0219a nefiind preg\u0103tit s\u0103 se \xeenfrunte cu Alexandru fuge \xeen Valahia astfel \xeenc\xe2t L\u0103pu\u0219neanu \xee\u0219i rec\u0103p\u0103t\u0103 u\u0219or tronul. Devenind domnitor, poporul spera \xeentr-o via\u021b\u0103 mai bun\u0103 cu el \xeen timp ce boierii sunt \xeengrozi\u021bi. Dar acesta dezam\u0103ge\u0219te poporul d\xe2nd foc la toate cet\u0103\u021bile Moldovei \xeenafar\u0103 de Hotin."),r.a.createElement("p",null,"Domnitorul lu\u0103 toate averile boierilor sub tot felul de pretexte, f\u0103r\u0103 ca ace\u0219tia s\u0103 se \xeempotriveasc\u0103 sau s\u0103 m\u0103car s\u0103 comploteze \xeempotriva lui c\u0103ci \u0219tiau c\u0103 vor fi omor\xe2\u021bi a\u0219a cum au fost omor\xe2\u021bi \u0219i al\u021bi boieri Alexandru cunoscan-do pe fiica lui Petru Rare\u0219, Ruxandra se c\u0103s\u0103tore\u0219te cu ea, c\u0103s\u0103toria fiind f\u0103cut\u0103 cu ajutorul intereselor comune a celor doi so\u021bi Zilele treceau astfel \xeenc\u0103\u021bintr-o zi pe Ruxandra o opri \xeen strad\u0103 o femeie care \xeei spuse c\u0103 e v\u0103duv\u0103 c\u0103 are 5 copii \u0219i c\u0103 so\u021bul ei ucide f\u0103r\u0103 mil\u0103, \u0219i pentru faptele rele f\u0103cute de so\u021bul ei Ruxandra va pl\u0103ti."),r.a.createElement("p",null,"Aceasta se sperie \u0219i \xeel roag\u0103 pe L\u0103pu\u0219neanu s\u0103 nu mai ucid\u0103 pe nimeni. Acesta c\u0103 drept leac pentru triste\u021bea ei d\u0103 un mare osp\u0103\u021b la palat la care erau invita\u021bi to\u021bi boierii."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,'III "Capul lui Motoc vrem"')," Dupa ce fusesera anuntati toti boierii de marele ospat ce va fii dat, ei se dusera la mitropolie unde veni si L\u0103pusneanu pentru a asculta slujba dupa care, Lapusneanu cobora si pupa moastele sfantului Ioan In mitropolie el cuvanta in fata boierilor si a poporului spunand ca este timpul s\u0103 termine cu toate crimele si c\u0103 de acum inainte s\u0103 se aiba cu boierii ca fratii."),r.a.createElement("p",null,"Acesta este iertat de boieri si de popor, mai putin de boieri : Spancioc si Stroici acestia nefiind luati in seama. Dup\u0103 acel discurs boierii incalecara pe cai si pornira spre palat. In interiorul palatului o masa ca-n povesti astepta Dupa ce se ospatar\u0103 L\u0103pusneanu il lovi in cap cu Buzduganul pe boierul Veverita in timp ce acesta se inchin\u0103 in fata lui."),r.a.createElement("p",null,'Dupa aceasta incepe un adevarat razboi intre osteni si boieri ramanand dupa batalie o baie de sange Poporul, stand la poarta palatului striga in gura mare "Capul lui motoc vrem", facandu-l pe acesta vinovat pentru cele intamplate.'),r.a.createElement("p",null,'Domnitorul dadu norodului ceea ce cereau sub forma de cadou de la domnitor asezand capetele boierilor sub forma de piramida dupa rangul fiecaruia Lapusneanu o chema pe Ruxandra care ingrozita lesina. IV"De ma voi scula, pe multi am sa popesc si eu" Dupa 4 ani de la acel macel, pe tiran il apuca dorul de a ucide asa ca incepu a ucide din oamenii norodului, peste care pusese stapanire.'),r.a.createElement("p",null,"Dar il chinuia gandul ca nu a petut sa-i omoare pe cei doi boieri:Stroici si Spancioc, pentru asta trebuia sa-i supravegheze, astfel incat se muta in cetatea Hotinului unde se inbolnaveste. Fiind pe patul mortii acesta ceru sa fie popit inainte sa moar\u0103, dupa care lesina. Dupa un timp indelungat isi reveni si ceru ca Ruxandra si fiul ei sa fie omorat, cu toate ca avea mustrari de constiinta."),r.a.createElement("p",null,"Moartea lui L\u0103pusneanu pusa la cale de cei 2 boieri care-l otravesc. Trupul sau a fost dus la manastirea Slatina."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,'IV"De m\u0103 voi scula, pe mul\u021bi am s\u0103 popesc \u0219i eu"'),"Dup\u0103 4 ani de la acel m\u0103cel, pe tiran \xeel apuc\u0103 dorul de a ucide a\u0219a c\u0103 \xeencepu a ucide din oamenii norodului, peste care pusese st\u0103p\xe2nire. Dar \xeel chinuia g\xe2ndul c\u0103 nu a petut s\u0103-i omoare pe cei doi boieri:Stroici \u0219i Spancioc, pentru asta trebuia s\u0103-i supravegheze, astfel \xeenc\xe2t se mut\u0103 \xeen cetatea Hotinului unde se \xeenboln\u0103ve\u0219te."),r.a.createElement("p",null,"Fiind pe patul mor\u021bii acesta ceru s\u0103 fie popit \xeenainte s\u0103 moar\u0103, dup\u0103 care le\u0219in\u0103. Dup\u0103 un timp \xeendelungat \xee\u0219i reveni \u0219i ceru ca Ruxandra \u0219i fiul ei s\u0103 fie omor\xe2t, cu toate c\u0103 avea mustr\u0103ri de con\u0219tiin\u021b\u0103. Moartea lui L\u0103pu\u0219neanu pus\u0103 la cale de cei 2 boieri care-l otr\u0103vesc. Trupul s\u0103u a fost dus la m\u0103n\u0103stirea Slatina.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Caracterizarea personajelor:"),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null," Alexandru L\u0103pu\u0219neanu:")," este personajul principal al nuvelei cu acela\u0219i nume de Costache Negruzzi. Nuvela apare pentru prima dat\u0103 \xeen primul num\u0103r al revistei ie\u0219ene \u201eDacia literar\u0103\u201d \xeen 1840 sub titlul de \u201eScene istorice din cronicele Moldaviei\u201d. Ca surs\u0103 de inspira\u021bie, autorul folose\u0219te \u201eLetopise\u021bul \u021b\u0103rii Moldovei\u201d de Grigore Ureche."),r.a.createElement("p",null,"Alexandru L\u0103pu\u0219neanu este un personaj cu r\u0103d\u0103cin\u0103 atestat\u0103 istoric, individualitate proprie, complex, personaj pozitiv \u0219i totodat\u0103 negativ. Dup\u0103 criteriul social \u0219i uman, e tipul domnitorului tiran."),r.a.createElement("p",null,"Dup\u0103 structura afectiv-intelectual\u0103 \u0219i de caracter are un temperament mobil, sensibilitate nest\u0103p\xe2nit\u0103. Viziunea asupra realit\u0103\u021bii e pragmatic\u0103 \u0219i realist\u0103. \xcen capitolul I, Negruzzi utilizeaz\u0103 dialogul ca procedeu de caracterizare."),r.a.createElement("p",null,"Dialogul se bazeaz\u0103 pe replici \u0219i are scopul de a \xeenviora ac\u021biunea, dar \u0219i de a-i da un dramatism uneori. Astfel, personajul \xee\u0219i relev\u0103 propriile tr\u0103s\u0103turi prin intermediul gesturilor \u0219i al g\xe2ndurilor. L\u0103pu\u0219neanu vorbe\u0219te \xeen pilde, folosindu-se de exclama\u021bii \u0219i \xeentreb\u0103ri retorice."),r.a.createElement("p",null,"El \u0219tie cum s\u0103 \xeendrepte ascu\u021bitul discu\u021biei \xeen orice situa\u021bie. Sintagma \u201eDac\u0103 voi nu m\u0103 vre\u021bi, eu v\u0103 vreu, \u0219i dac\u0103 voi nu m\u0103 iubi\xfei, eu v\u0103 iubesc pre voi, \u0219i voi merge ori cu voia, ori f\u0103r\u0103 voia voastr\u0103\u201d denot\u0103 dorin\u021ba \u0219i voin\u021ba de a domni, \xeenc\u0103p\u0103t\xe2nare, ambi\u021bie, sigurant\u0103 \u0219i ho\u021b\u0103r\xe2rea domnitorului."),r.a.createElement("p",null,"Dac\u0103 \xeen primul capitol caracterizarea \u0219i portretul lui L\u0103pu\u0219neanu este scos \xeen evident\u0103 prin intermediul antitezei dintre boieri \u0219i L\u0103pu\u0219neanu, \xeen al doilea capitol, caracterizarea lui reiese din antitez\u0103 romantic\u0103 \u0219i totodat\u0103 conflictual\u0103 dintre domni\u021ba Ruxanda \u0219i el."),r.a.createElement("p",null,"Domni\u021ba Ruxanda e plin\u0103 de \xeen\u021belepciune, ging\u0103sie, pe c\xe2nd L\u0103pu\u0219neanu e crud, nemilos \xbai f\u0103tarnic. Cerin\u021ba domni\u021bei de a \xeenceta omorurile \xeel \xeenfurie, pun\xe2nd m\xe2na pe jugher. Este o reac\u021bie necontrolat\u0103 a lui, nepotrivit\u0103 pentru un domnitor."),r.a.createElement("p",null,"Prin aceast\u0103 ac\u021biune, L\u0103pu\u0219neanu dovede\u0219te a fi un om cu o fire impulsiv\u0103, obi\u0219nuit s\u0103 judece \u0219i s\u0103 fac\u0103 dreptate singur, dup\u0103 propriile reguli. Auzind cererea domni\u021bei, L\u0103pu\u0219neanu o mustr\u0103 \u201epentru vorbele nebune\u201d, dar promite \xeen final c\u0103 va \xeenceta cu omorurile, \xeens\u0103 nu \xeenainte de a-i da leac de fric\u0103. \xcen momentul de fa\u021b\u0103, L\u0103pu\u0219neanu \xeencearc\u0103 s\u0103 fie calm \u0219i se poart\u0103 autoritar fat\u0103 de so\u021bia sa, \xeens\u0103 \u0219i cinic pentru c\u0103 \xeen sine leacul promis o va \xeengrozi."),r.a.createElement("p",null,"Faptele lui sunt impresionante prin cruzime \u0219i r\u0103zbunare: osp\u0103tul unde sunt masacra\u021bi 47 de boieri. Mo\u021boc e dat pe m\xe2inile mul\u021bimii, ce-l sf\xe2\u0219ie de viu pentru ca \xeen final s\u0103 fie asasinat. L\u0103pu\u0219neanu surprinde caracteristicile boierilor."),r.a.createElement("p",null,"Capacitatea de a-\u0219i st\u0103p\xe2ni impulsurile violente \xeel ajut\u0103 s\u0103 c\xe2\u0219tige \xeen orice situa\u021bie. Este expert \xeen manipulare, \xeens\u0103 poate fi \u0219i tandru",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201e o ridic\u0103 ca pe o p\xe2n\u0103 \u0219i o pune pe genunchii s\u0103i\u201d"),"Reiese c\u0103 e vorba de un conflict interior."),r.a.createElement("p",null,"Alexandru L\u0103pu\u0219neanu nu concepe s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 f\u0103r\u0103 putere",r.a.createElement("span",{className:"citat"},'"Eu nu sunt c\u0103lug\u0103r. Sunt domn! Sunt Alexandru-vod\u0103".'),"\xcencepe s\u0103-i amenin\u021be pe cei din jur, \xeen momentul \xeen care se treze\u0219te \xeen letargie \u0219i observ\u0103 c\u0103 este c\u0103lug\u0103r",r.a.createElement("span",{className:"citat"},"\u201eM-a\u021bi popit voi, dar de m\u0103 voi scula pe mul\u021bi am s\u0103 popesc \u0219i eu\u201d"),", \u0219i ajunge s\u0103-\u021bi amenin\u021be propriul fiul c\xe2nd afl\u0103 c\u0103 acesta este domn."),r.a.createElement("p",null,"Alexandru L\u0103pu\u0219neanu r\u0103m\xe2ne un personaj bine individualizat, cu lumini \u0219i umbre, cu gesturi \u0219i cuvinte memorabile contur\xe2nd personalitatea domnului tiran."),r.a.createElement("p",null,r.a.createElement("strong",null,"Doamna Ruxanda:")," Fiind o nuvel\u0103, oper\u0103 literar\u0103 \u201cAlexandru L\u0103pu\u0219neanul \u201c are un num\u0103r relativ redus de personaje fa\u021b\u0103 de roman, dar mai multe dec\xe2t schi\u021b\u0103, iar accentual cade pe caracterizarea personajului principal."),r.a.createElement("p",null,"Cu toate acestea o prezen\u021b\u0103 remarcabil\u0103 o face \u0219i Doamna Ruxanda, so\u021bia personajului principal. Ea apare ca personaj secundar \u0219i este fiica, sor\u0103 \u0219i so\u021bie de domn, simboliz\xe2nd frumuse\u021bea, bun\u0103tatea, iertarea \u0219i \xeen\u021belegerea."),r.a.createElement("p",null,"Direct, prin descriere, autorul \xeei eviden\u021biaz\u0103 mai \xeent\xe2i vestimenta\u021bia aleas\u0103 \u0219i frumuse\u021bea ei vestit\u0103, realiz\xe2ndu-i portretul fizic :\u201c Peste zobonul de stof\u0103 aurit\u0103, purta un beni\u0219el de felendras albastru, bl\u0103nit cu samur, a c\u0103rei m\xe2nece at\xe2rnau dinapoi ; era \xeenchis\u0103 cu un colan de aur, ce se \xeencheia cu mari paftalme de matostat, \xeempregiurate cu petre scumpe, iar pe gurmanjii ei at\xe2rn\u0103 o salb\u0103 cu multe \u0219iruri de m\u0103rg\u0103ritar."),r.a.createElement("p",null,"Silicul de samur, pus cam \xeentr-o parte, era \xeempdobit cu un surguci alb \u0219i sprijinit cu o floare mare de smaragde. P\u0103rul ei, dup\u0103 moda de atuncea se \xeemp\u0103r\u021beaa\u0103 despletit pr umerii \u0219i pe spatele sale."),r.a.createElement("p",null,"Figura ei avea acea frumuse\u021be, care f\u0103cea odinioar\u0103 vestite pe femeile din Rom\xe2nia. \u201d\xcembr\u0103c\u0103minta \u0219i \u021binuta ei degaj\u0103 somptuozitate, fiind la \xeen\u0103l\u021bimea rangului s\u0103u domnesc. Iubitoare \u0219i supus\u0103 \xee\u0219i apreciaz\u0103 so\u021bul c\u0103ruia \xeei adreseaz\u0103 cuvinte pline de afec\u021biune \u0219i respect : \u201c bunul meu domn \u201c, \u201c viteazul meu so\u021b \u201c, \u201c maria ta este puternic \u201c.Fire sensibil\u0103, nu suport\u0103 violentele \u0219i este hot\u0103r\xe2t\u0103 s\u0103 \xeempiedice pe L\u0103pu\u0219neanul de la noi crime, aduc\xe2ndu-i diverse argumente : \u201c Ce-\u021bi lipse\u0219te m\u0103riei tale ? N-ai cu nime r\u0103zboi ; \u021bara e lini\u0219tit\u0103 \u0219i supus\u0103."),r.a.createElement("p",null,"Judeca c\u0103 dup\u0103 via\u021b\u0103 este \u0219i moarte, \u0219i c\u0103 m\u0103ria-ta e\u0219ti muritor\u0219i ai s\u0103 dai sama ! \u201c \xcend\xe2rjit\u0103 \xeen hot\u0103r\xe2rea ei, nu cedeaz\u0103 nici atunci c\xe2nd voievodul se m\xe2nie \u0219i devine impulsive, \u0219i insist\u0103 cu orice risc, exprim\xe2ndu-\u0219i energic dorin\u021ba."),r.a.createElement("p",null,"Principalul procedeu de caracterizare a ei, folosit de autor, este antiteza cu L\u0103pu\u0219neanul. Dac\u0103 acesta este dur, titanic, crud, ipocrit ,impulsive, doamna Ruxanda este o fire angelic\u0103, suav\u0103, delicat\u0103, sensibil\u0103, sincer\u0103 \u0219i supus\u0103. Antitezei i se adaug\u0103 caracterizarea direct\u0103 prin descriere, cu ajutorul c\u0103reia autorul \xeei realizeaz\u0103 portretul fizic, insist\xe2nd asupra vestimenta\u021biei \u0219i frumuse\u021bii."),r.a.createElement("p",null,"Domni\u021ba Ruxanda este raportat\u0103, totodat\u0103, \u0219i la celelalte personaje, \xeen afar\u0103 de L\u0103pu\u0219neanul. Ea reac\u021bioneaz\u0103, astfel, \xeen func\u021bie de amenin\u021barea jup\xe2nesei cu cinci copii \u0219i a \xeendemnurilor lui Spancioc \u0219i ale mitropolitului Teofan."),r.a.createElement("p",null,"Tot indirect sunt eviden\u021biate \xeensu\u0219irilesale prin intermediul dialogului, care-i relev\u0103 \u0219i st\u0103rile suflete\u0219ti \u0219i atitudinea \xeen func\u021bie de \xeemprejur\u0103ri \u0219i de interlocutor."))))))}}]),a}(t.Component),K=j.a.Content,$=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"content_wrapper"},r.a.createElement(K,{style:{background:"#fff",padding:24,marginTop:"3em",minHeight:280}},r.a.createElement("div",{className:"content"},r.a.createElement("div",{className:"header"},r.a.createElement("h1",null,"Moara cu noroc"),r.a.createElement("h4",null,"Ioan Slavici")),r.a.createElement(S,null),r.a.createElement("div",{className:"body"},r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Defini\u021bia nuvelei psihologice:"),r.a.createElement("p",null,"Specie a genului epic,in proza cu dimensiuni mai mari in comparatie cu cele ale schitei si povestirii,dar mai reduse in comparatie cu cele ale romanului, avand un singur fi epic,conflict puternic iar personajele sunt puternic reliefate.Nuvela este psihologica prin tematica,modalitati de caracterizare a personajelor,investigare psihologica si natura conglictului si anume interior."),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,"Opera lui Slavici este ca specie o nuvela psihologica deoarece conflictul major este cel interior (Lupta lui Ghita intre ratiune si patima pentru bani). Prezenta personajelor puternic reliefate (Ghita ,Lica ,Ana),nararea se face la persoana a treia.Este urmarit un singur fir narativ(imbogatirea lui Ghita si instrainarea lui fata de sine si de familie).Timpul relatat este indelungat(peparcursul unui an-de la sfantul Gheorghe pana in anul urmator la Pasti). Este impartita pe Capitole.")),r.a.createElement("div",{class:"section"},r.a.createElement("span",{className:"title"},"Tr\u0103s\u0103turi:"),r.a.createElement("p",null,"Opera lui Slavici este ca specie o nuvela psihologica deoarece conflictul major este cel interior (Lupta lui Ghita intre ratiune si patima pentru bani). Prezenta personajelor puternic reliefate (Ghita ,Lica ,Ana),nararea se face la persoana a treia.Este urmarit un singur fir narativ(imbogatirea lui Ghita si instrainarea lui fata de sine si de familie).Timpul relatat este indelungat(peparcursul unui an-de la sfantul Gheorghe pana in anul urmator la Pasti). Este impartita pe Capitole.")))))))}}]),a}(t.Component),q=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement(j.a,null,r.a.createElement(L,null),r.a.createElement(j.a,{style:{padding:"0 24px 24px"}},r.a.createElement(d.a,{exact:!0,path:"/romana/",component:P}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/plumb",component:M}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/flori-de-mucigai",component:B}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/eu-nu-strivesc-corola-de-minuni-a-lumii",component:w}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/riga-crypto-si-lapona-enigel",component:G}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/aci-sosi-pe-vremuri",component:_}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-liric/leoaica-tanara-iubirea",component:J}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-epic/harap-alb",component:F}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-epic/alexandru-lapusneanu",component:Z}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana/genul-epic/moara-cu-noroc",component:$})))}}]),a}(t.Component),Q=function(e){function a(){return Object(u.a)(this,a),Object(s.a)(this,Object(o.a)(a).apply(this,arguments))}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return r.a.createElement("div",{className:"page404"},r.a.createElement(E.a,{className:"header"},r.a.createElement(b.a,{className:"left",xs:{span:24,offset:0},sm:{span:24,offset:0},md:{span:12,offset:6},lg:{span:12,offset:6},xl:{span:12,offset:6}},r.a.createElement("img",{src:"https://maxcdn.icons8.com/app/uploads/2018/11/graphic-design-trends-dribbble.png",alt:""}))))}}]),a}(t.Component),Y=function(e){function a(){var e,i;Object(u.a)(this,a);for(var t=arguments.length,r=new Array(t),n=0;n<t;n++)r[n]=arguments[n];return(i=Object(s.a)(this,(e=Object(o.a)(a)).call.apply(e,[this].concat(r)))).state={userLogged:!1},i.handleSubmit=function(e){e.preventDefault(),"rEVOLUTIE"!==document.getElementById("password").value&&"invitat47"!==document.getElementById("password").value&&"MixRadu"!==document.getElementById("password").value&&"Ciocaniu"!==document.getElementById("password").value||i.setState({userLogged:!1})},i}return Object(m.a)(a,e),Object(c.a)(a,[{key:"render",value:function(){return this.state.userLogged?r.a.createElement("div",null,r.a.createElement("form",{onSubmit:this.handleSubmit},r.a.createElement("input",{id:"password",type:"password"}),r.a.createElement("button",null,"Intra"))):r.a.createElement("div",{className:"App"},r.a.createElement(j.a,null,r.a.createElement(p.a,null,r.a.createElement(N,null),r.a.createElement(d.a,{exact:!0,path:"/",component:v}),r.a.createElement(d.a,{path:"/romana",component:q}),r.a.createElement(d.a,{path:"/istorie",component:Q}),r.a.createElement(d.a,{path:"/matematica",component:Q}))))}}]),a}(t.Component),ee=Boolean("localhost"===window.location.hostname||"[::1]"===window.location.hostname||window.location.hostname.match(/^127(?:\.(?:25[0-5]|2[0-4][0-9]|[01]?[0-9][0-9]?)){3}$/));function ae(e,a){navigator.serviceWorker.register(e).then(function(e){e.onupdatefound=function(){var i=e.installing;null!=i&&(i.onstatechange=function(){"installed"===i.state&&(navigator.serviceWorker.controller?(console.log("New content is available and will be used when all tabs for this page are closed. See https://bit.ly/CRA-PWA."),a&&a.onUpdate&&a.onUpdate(e)):(console.log("Content is cached for offline use."),a&&a.onSuccess&&a.onSuccess(e)))})}}).catch(function(e){console.error("Error during service worker registration:",e)})}l.a.render(r.a.createElement(Y,null),document.getElementById("root")),function(e){if("serviceWorker"in navigator){if(new URL("",window.location.href).origin!==window.location.origin)return;window.addEventListener("load",function(){var a="".concat("","/service-worker.js");ee?(function(e,a){fetch(e).then(function(i){var t=i.headers.get("content-type");404===i.status||null!=t&&-1===t.indexOf("javascript")?navigator.serviceWorker.ready.then(function(e){e.unregister().then(function(){window.location.reload()})}):ae(e,a)}).catch(function(){console.log("No internet connection found. App is running in offline mode.")})}(a,e),navigator.serviceWorker.ready.then(function(){console.log("This web app is being served cache-first by a service worker. To learn more, visit https://bit.ly/CRA-PWA")})):ae(a,e)})}}()},97:function(e,a,i){e.exports=i.p+"static/media/logo.140a7c82.svg"}},[[111,1,2]]]);
//# sourceMappingURL=main.93d85b69.chunk.js.map